<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="schema/TEI-PBDR.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><title>Le Théâtre Italien</title>: edizione elettronica</title>           
                <respStmt>
                    <resp>Digitalizzazione e Codifica elettronica a cura di:</resp>
                    <name>Roberto Rosselli Del Turco</name>
                    <name>Barbara Sommovigo</name>
                    <name>Laura Giannini</name>
                    <name>Elisa Ledda</name>
                    <name>Mara Siliberto</name>
                    <name>Giuditta Giani</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Prima edizione elettronica <date>2015</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università degli studi di Pisa; Corso di
                    Studi in Informatica Umanistica; Dipartimento di Filologia, Letteratura
                    e linguistica</publisher>
                <availability status="restricted">
                    <p>Questo progetto è protetto dal diritto d'autore.</p>
                </availability>
                <date>2015</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title type="main"><emph>Le Théâtre Italien. I Tome</emph></title>
 
                        <author>Evaristo Gherardi</author>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition>I edizione</edition>
                    </editionStmt>
                 
                    <publicationStmt>
                        <publisher>J.-B. Cusson e P. Wiite</publisher>
                        <pubPlace>Parigi</pubPlace>
                        <date>1700</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title><emph>Le Théâtre Italien de Gherardi, ou Recueil général de toutes
                                les Comédies et Scènes Françoises jouées par les Comédiens Italiens
                                du Roy, pendant tout le temps qu’ils ont été au
                            Service</emph></title>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Questa è l'edizione elettronica del primo volume dell'opera. Il progetto dell'edizione elettronica è
                    stato realizzato per la sua pubblicazione online.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>La codifica svolta sull’opera di Gherardi è finalizzata ad annotare la struttura del testo: la
                    divisione in commedie, atti, scene e battute; lo stile del testo e la sua formattazione: la
                    gerarchia dei titoli, la forma poetica, l’uso del corsivo. Inoltre è stata data rilevanza alle
                    indicazioni di scena. Queste note, tipiche dei testi performativi, servono a indicare le azioni non
                    verbali che avvengono in scena. Nella raccolta esse costituiscono la parte del testo inserita da
                    Evaristo Gherardi e sono utili per ricostruire la pratica scenica, oltre a fare da collegamento tra
                    le scene mancanti della commedia. Per questi motivi le varie indicazioni sono divise in gruppi in
                    base al significato. Per mettere in evidenza la natura ibrida, della lingua, riprodotta in corsivo
                    nell’edizione cartacea, sono state annotate le espressioni in lingua straniera.</p>

            </editorialDecl>
            <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi="stage">
                        Questo elemento viene utilizzato per tutte le direzioni di scena. 
                        L'attributo type di questo elemento può avere uno dei seguenti valori:
                        <list type="gloss">
                            <label>setting</label>
                            <item>descrive l'ambientazione</item>
                            <label>entrance</label>
                            <item>descrive un ingresso</item>
                            <label>exit</label>
                            <item>descrive un'uscita</item>
                            <label>business</label>
                            <item>descrive attività sul palco</item>
                            <label>delivery</label>
                            <item>descrive il modo in cui un personaggio parla</item>
                            <label>modifier</label>
                            <item>fornisce dettagli sul personaggio</item>
                            <label>novelistic</label>
                            <item>testo narrativo che indica le direzioni di scena</item>
                            <label>mixed</label>
                            <item>più di uno dei valori descritti.</item>
                        </list>
                    </tagUsage>               
                </namespace>
            </tagsDecl>
            <p>Il contenuto dell'elemento 'front' non viene visualizzato in EVT: stato provvisoriamente racchiuso il testo 
                all'interno di un 'div', come primo elemento del 'body'.</p>
            <p>Avendo tolto l'elemento 'front', si è dovuta trovare una soluzione temporanea per l'elemento 'performance', elemento che può 
                essere inserito solo all'interno del 'front': il suo contenuto è stato inserito all'interno di un 'div' con attributo type="performance".
               </p>
           <p> Avendo tolto l'elemento 'front', si è dovuta trovare una soluzione temporanea per l'elemento 'set', elemento che può 
            essere inserito solo all'interno del 'front': il suo contenuto è stato inserito all'interno di un 'div' con attributo type="set".</p>
            
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            
            <langUsage>
                <language ident="fra">Francese</language>
                <language ident="ita">Italiano</language>
                <language ident="lat">Latino</language>
                <language ident="spa">Spagnolo</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>

            <change>
                <date when="2019">2019</date>
                <name>Roberto Rosselli Del Turco</name>
                <desc>Revisione in vista pubblicazione</desc>
            </change>

            <change>
                <date when="2015">2015</date>
                <name>Barbara Sommovigo</name>
                <desc>correzione e normalizzazione in base al testo di riferimento: <bibl>
                        <author>Evaristo Gherardi</author>
                        <title><emph>Le Théâtre Italien</emph></title>
                        
                    </bibl>
                </desc>
            </change>
            <change>
                <date when="2015">2015</date>
                <name>Roberto Rosselli Del Turco</name>
                <desc>Supervisione Tecnica</desc>
            </change>
            <change>
                <date when="2015">2015</date>
                <name>Laura Giannini</name>
                <desc>Codifica TEI XML della raccolta de <emph> Le Théâtre Italien de Gherardi, ou
                        Recueil général de toutes les Comédies et Scènes Françoises jouées par les
                        Comédiens Italiens du Roy, pendant tout le temps qu’ils ont été au
                        Service</emph></desc>
            </change>
            <change>
                <date when="2015">11-06-2015</date>
                <name>Giuditta Giani</name>
                <desc>omogeneizzazione e nuove codifiche</desc>
                <desc>omogeneizzazione nel metodo di codifica del testo e codifica</desc>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text n="Colombine avocat pour et contre" type="comedy" xml:id="G_I_09">

        <front>

            <titlePage type="document_front">
                <pb n="I" xml:id="G_vol1_I"/>
                <lb rend="empty"/>
                <lb rend="empty"/>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">LE<lb/>THEATRE<lb/>ITALIEN<lb/></titlePart>
                    <titlePart type="sub">DE</titlePart>
                    <lb/>
                    <titlePart type="main">GHERARDI</titlePart>
                    <lb/>
                    <titlePart type="sub">TOMO I</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>

            <div type="document_front">
                <pb n="327" xml:id="G_vol1_327"/>

                <head type="sub">COLOMBINE</head>
                <head type="main">AVOCAT</head>
                <head type="sub">POUR ET CONTRE.</head>
                <head rend="italic" type="sub">COMEDIE EN TROIS ACTES.</head>
                <lb rend="empty"/>
                <lb/>

                <!--<performance>-->
                <p rend="italic">Mise au Theâtre par Monsieur D*** et representée pour la premiere fois par les
                    Comediens Italiens du Roy dans leur Hotel de Bourgogne, le huitiéme jour de Juin 1685.</p>

                <pb n="328" xml:id="G_vol1_328"/>
                <castList>
                    <head>ACTEURS</head>
                    <lb rend="empty"/>
                    <lb/>
                    <castItem>
                        <role>LE DOCTEUR.</role></castItem>
                    <castItem><role>ISABELLE, </role><roleDesc rend="italic">Fille du Docteur.</roleDesc></castItem>
                    <castItem><role>CINTHIO, </role><roleDesc rend="italic">Amant d’Isabelle.</roleDesc></castItem>
                    <castItem><role>COLOMBINE, </role><roleDesc rend="italic">Amante d’Arlequin.</roleDesc></castItem>
                    <castItem><role>PASQUARIEL, </role><roleDesc rend="italic">Parent de
                        Colombine.</roleDesc></castItem>
                    <castItem><role>ARLEQUIN, </role><roleDesc rend="italic">faux Marquis, Amant
                        d’Isabelle.</roleDesc></castItem>
                    <castItem><role>SCARAMOUCHE, </role><roleDesc rend="italic">Valet d’Arlequin.</roleDesc></castItem>
                    <castItem><role>PIERROT, </role><roleDesc rend="italic">Garçon Cabaretier.</roleDesc></castItem>
                    <castItem>
                        <role rend="italic">Un Perruquier.</role></castItem>
                    <castItem>
                        <role rend="italic">Un Chapelier.</role></castItem>
                    <castItem>
                        <role rend="italic">Un Tailleur.</role></castItem>
                    <castItem>
                        <role rend="italic">Deux Mores.</role></castItem>
                    <castItem>
                        <role rend="italic">Plusieurs Archers.</role></castItem>
                    <castItem>
                        <role rend="italic">Un Geolier.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <lb rend="empty"/>
                <lb/>

                <div type="set">
                    <p rend="italic">La Scene est à Paris, tantôt chez le Docteur, tantôt dans un Cabaret.</p>
                </div>
            </div>

            <pb type="end"/>

            <div>
                <head rend="center bold italic" type="main">Colombine avocat pour et contre</head>

                <lb/>
                <lb/>

                <head rend="italic" type="main">L'histoire</head>
                <p>Au grand désespoir de son amant Cinthio, Isabelle, fille du Docteur est résignée à épouser le marquis
                    Sbrufadelli (Arlequin) à qui son père la destine; celui, ayant hérité d'un oncle richissime, veut se
                    dédire de sa promesse de mariage à Colombine. Pasquariel, déguisé en Espagnol, raconte à Arlequin le
                    désespoir de Colombine, dont selon lui tout Venise parle. Cette dernière, également déguisée en
                    Espagnole, vient parler à Arlequin avant de se démasquer et de maudire son fiancé volage, qui croit
                    voir vu un fantôme. Cinthio de son côté, tente en vain de soudoyer Scaramouche pour communiquer avec
                    Isabelle, qui tente de dissuader son père de conclure le mariage. Arlequin se fait valoir auprès
                    d'Isabelle en lui parlant de sa familiarité avec la cour, et de sa charge de colonel nouvellement
                    acquise. Lorsque Colombine travestie vient se présenter à Isabelle pour solliciter un emploi de
                    chambrière, Arlequin, séduit, tente de la débaucher et lui promet de l'installer chez lui comme
                    maîtresse --- de nouveau, elle se dévoile et maudit Arlequin, terrorisé. </p>
                <p>Cherchant à acheter une esclave mauresque, Arlequin se laisse entraîner dans un faux cabaret, où il
                    tombe sur Colombine déguisée en Gascon, qui l'effraye à nouveau en révélant son identité. Plus tard,
                    Colombine se grime en Mauresque, mais Arlequin refuse de payer la somme qu'on lui demande. Arrive
                    Cinthio qui provoque Arlequin en duel; Colombine intervient pour les séparer, et une fois de plus
                    elle révèle son identité à Arlequin en le maudissant. De retour chez lui, celui-ci est mystifié par
                    Pasquariel déguisé en peintre et censément venu pour finir son portrait. Grâce à un trucage, l'image
                    de Colombine apparaît lorsque Arlequin regarde le portrait, et le maudit. Lorsque le docteur et
                    Cinthio projettent de faire condamner Arlequin pour dédit, Pasquariel s'inquiète et va avertir ce
                    dernier, en lui proposant l'aide d'un docteur, qui se trouve être Colombine. </p>
                <p>Traqué par le docteur et une troupe d'archers, Arlequin se cache dans les jupes de Scaramouche
                    costumé en femme, mais il est rapidement arrêté et promis au gibet. Du coup, Colombine se désespère
                    de la tournure des événements et décide de sauver son amant ingrat. Après avoir d'abord accusé
                    Arlequin d'infamie auprès du tribunal, ce qui amène un verdict immédiat de pendaison, elle revient
                    au prétoire habillée en avocat et plaide avec passion la cause inverse, obtenant la relaxe de son
                    amant. Impressionné, celui-ci affirme qu'il épouserait ce remarquable avocat s'il était fille;
                    Colombine se démasque et le mariage est conclu. </p>
                <p>La scène de l'audience qui donne son nom à la pièce occupe à peine un huitième de cette comédie à
                    tiroir, écrite en quatre langues avec des scènes entières en italien et en espagnol, et prétexte à
                    toutes sortes de déguisements. Scaramouche y plaçait son célébrissime «lazzi de l'épouvante» (II,
                    7), «où il faisait pâmer de rire pendant un gros quart d'heure (...) où il ne proférait pas un seul
                    mot». </p>
            </div>

        </front>

        <body>

            <pb n="328" xml:id="G_vol1_328I"/>

            <!--<ab>
                        <graphic url="immagini/Colombine2.png"/>
                    </ab>-->

            <!--<ab>
                        <graphic url="immagini/Colombine_line.png"/>
                    </ab>-->

            <pb n="329" xml:id="G_vol1_329"/>
            <div n="1" type="act" xml:id="G_I_09_a1">
                <head type="main">COLOMBINE<lb/>AVOCAT</head>
                <head type="sub">POUR ET CONTRE.</head>
                <lb rend="empty"/>
                <head type="main">ACTE I.</head>
                <lb rend="empty"/>

                <div n="1" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s1">
                    <head rend="center" type="scene">SCENE I.</head>
                    <lb rend="empty"/>

                    <stage rend="italic center" type="setting">Le Theâtre represente la Chambre d’Isabelle.</stage>
                    <stage rend="center">CINTHIO, ISABELLE.</stage>

                    <lb rend="empty"/>

                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.<lb/></speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">E Voi sposereste quel mostro?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Sì, sposerò quel demone.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">E chi vi obliga a questo?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Il debito di figlia obediente.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Siete dunque risoluta? e l’amor mio? La vostra fede?</p>
                    </sp>
                    <pb n="330" xml:id="G_vol1_330"/>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Doletevi delle Stelle; è decreto del Cielo, che sa forza al mio
                            volere.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Il Saggio domina gli Astri.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">L’Astro predominante al mio arbitrio vien secondato da un Padre,
                            che comanda.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Un vero amore non riceve leggi da chi che sia.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Si, ed anco, chi che sia, non puol fare ch’io non vi ami; sarà
                            sempre vostro il core, ma farà del Marchese Sbrufadelli la mano, così mi sforza il Fato.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Mentirà il pronostico. Vado di questo passo a ritrovar il
                            Marchese; e con questo mio ferro saprò far le mie vendette. <stage rend="italic"
                                type="modifier">(Il met la main sur son Epée) </stage> O cesserà di palpitarmi il core,
                            o vittima ei cadrà mio furore. <stage rend="italic" type="exit">(Il s'en va)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Arresta, Cinthio, ascolta. Ah fatalità della mia Stella.</p>
                        <p>
                            <stage rend="italic" type="exit">(Elle le suit)</stage></p>
                    </sp>

                    <pb n="331" xml:id="G_vol1_331"/>
                    <!--<ab>
                                <graphic url="immagini/Colombine_line2.png"/>
                            </ab>-->
                </div>
                <div n="2" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s2">

                    <head type="scene">SCENE II.</head>
                    <stage rend="italic center" type="setting">On ouvre la Ferme, et le Theâtre represente la Chambre
                        d’Arlequin</stage>
                    <stage rend="center">SCARAMOUCHE, ARLEQUIN <hi rend="italic">en Robe de Chambre</hi>.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ma, caro Signor Marchese, è possibile che vi siete scordato la
                            vostra nascità, i vostri Parenti, e la vostra Innamorata?</p>
                        <p> Quoy? parce que votre Oncle le Cabaretier est mort, et qu'il vous a laissé cent mille écus,
                            vous oubliez que vous estes le fils d'un Cordonnier? Que vôtre Père est encore en vie, et
                            que vous avez promis foy de mariage à Colombine, que vous avez laissée à Venise; pour
                            épouser la fille du Docteur à cause qu’elle est fort riche? Ma foy, j’apprehende qu'à la fin
                            tout ne se découvre, et que vous ne soyez la victime de vos airs fanfarons.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouais! Voila un Maraut, qui fait bien le Precepteur! Ecoutez, mon Amy, je vous ay, dit cent
                            fois, que je ne trouvois pas bon que vous vous mêlaissiez de faire <pb n="332"
                                xml:id="G_vol1_332"/>des remontrances. Si je n'ay point de naissance, j’ay du bien; et à
                            present, qui est riche est Noble, et qui est Noble n'est pas obligé d'exécuter ses
                            promesses; les Marquis ne sont point esclaves de leur parole, cela feroit trop
                            Bourgeois.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Ouy; mais la promesse de Mariage que vous avez faite à Colombine, vous sçavez qu’elle est
                            toute écrite de vôtre main.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Là-dessus j’ay consulté un Procureur de mes amis, homme de conscience, qui m’a fort assuré
                            que je n’estois pas en âge de faire des promesses. Ainsi j'ay l’esprit en repos de ce
                            côté-là.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Vous épouserez donc Isabelle?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy morbleu, malgré toute la cabale, je l'épouseray, ou… elle m'épousera; elle a trente mille
                            écus en mariage.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Enfin, Monsieur, ce que je vous en dis, n’est que par amitié, et par crainte qu’il ne vous
                            arrive quelque fâcheux accident. Mais à propos d'Isabelle, elle a envoyé icy un de ses
                            Lacquais pour vous dire que vous songeassiez à luy envoyer <pb n="333" xml:id="G_vol1_333"/>
                            votre Portrait, et la Moresse que vous luy avez promis.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>En sortant, je donneray ordre à tout. Qu'on m’habille vistement.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Votre Tailleur, votre Perruquier, et votre Chapelier sont là-dedans. Vous plaist-il qu'on les
                            fasse entrer?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy, faites-les entrer, et que mon Tailleur me vienne tailler.</p>
                    </sp>
                    <!--<ab>
                                <graphic url="immagini/Colombine_line3.png"/>
                            </ab>-->
                </div>
                <div n="3" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s3">
                    <head type="scene">SCENE III.</head>
                    <stage rend="center">LE TAILLEUR, LE CORDONNIER, LE CHAPELIER, ARLEQUIN, SCARAMOUCHE.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>LE TAILLEUR.</speaker>
                        <p>Je vous apporte, Monsieur, l’habit que vous m'avez commandé. <stage rend="italic"
                                type="business">(Il tire de sa Toilette un habit fait de cuir doré, avec des manches
                                rondes d’une gramdeur extraordinaire)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, regardant l’habit.</speaker>
                        <p>N’est-ce pas-là du Brocard de la Ruë Saint-Antoine?</p>
                    </sp>
                    <pb n="334" xml:id="G_vol1_334"/>
                    <sp>
                        <speaker>LE TAILLEUR.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur. Essayons-le, s’il vous plaist.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Voyons auparavant la manche. <stage rend="italic" type="modifier">(Après l’avoir
                                regardée)</stage> Hé si, Monsieur le Tailleur, voilà une manche estropiée.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE TAILLEUR.</speaker>
                        <p>Et d’où vient, Monsieur?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Elle est trop petite de moitié.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE TAILLEUR.</speaker>
                        <p>Petite, Monsieur? Vous n'y pensez pas. Il est entré trois aunes d’étoffe aux deux manches.
                            Mettez-le sur vous. <stage rend="italic" type="business">( Arlequin oste sa Robe de chambre,
                                et paroist en chemise et en caleçon. Le Tailleur veut l’habiller, mais il en est empêché
                                par Scaramouche )</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Attendez, s'il vous plaist, c'est à moy à habiller Monsieur; je suis son Valet de
                            chambre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE TAILLEUR.</speaker>
                        <p>Si vous estes son Valet de chamber, je suis son Tailleur, et pour à present ce sera moy qui
                            l’habilleray.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Monsieur le Piquepoux, vous vous ferez rosser.</p>
                    </sp>
                    <pb n="335" xml:id="G_vol1_335"/>
                    <sp>
                        <speaker>LE TAILLEUR.</speaker>
                        <p>Monsieur le Pot de chambrr, vous vous ferez batter.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Ah, parlasanbleu, nous verrons. <stage rend="italic" type="business">(Ils se
                                chamaillent)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">ayant peur et courant d'un costé et d’autre.</stage>
                        <p>Hé, hé, hé, Marauts?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE TAILLEUR, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à Arlequin.</stage>
                        <p>Monsieur, si vous n'y donnez ordre, à la fin vôtre Valet de chambre deviendra aussi
                            impertinent que vous.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Taisez-vous, insolent. <stage rend="italic" type="business">(Il leve le bras pour le battre.
                                Dans ce temps-là le Tailleur veut l’habiller; Arlequin ne le veut pas, et s’en va. Le
                                Tailleur court aprés. Arlequin s’assied sur un fauteuil, leve les bras et les jambes
                                pour empêcher qu’on ne l’approche, et dans le moment on luy met le Justaucorps, la
                                Culotte, la Perruque et le Chapeau, et il s'enfuit tout habillé. Scaramouche et les
                                autres le suivent.)</stage>
                        </p>
                        <!--<ab>
                                    <graphic url="immagini/Colombine3.png"/>
                                </ab>-->
                    </sp>
                    <pb n="336" xml:id="G_vol1_336"/>
                    <!--<ab>
                                <graphic url="immagini/Colombine_line4.png"/>
                            </ab>-->
                </div>
                <div n="4" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s4">
                    <head type="scene">SCENE IV.</head>

                    <stage rend="italic center" type="setting">Le Théâtre change, et represente une Place
                        Publique.</stage>
                    <stage rend="center">COLOMBINE, PASQUARIEL,<hi rend="italic"> tous deux habillez à
                        l’Espagnole</hi>.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Non ti dolere, Pasquarello, poichè le fatiche cesseranno, e non
                            mancherà la ricompensa. Lascia ch’io mi dolga d’una fortuna ribelle, che mi perseguita, e mi
                            dispera; tu vedi che hò abandonata la Patria, e i Parenti, per quell’Infame d’Arlichino, che
                            sotto fede di sposo, mi tradisce, e mi abandona. Ma non sono Colombina, se con le mie
                            persecuzioni, non mi so mantener la parola. Hò appresso di me la scrittura che mi fece
                            questo Scelerato; a suo tempo saprò valermene: Voglio esser l’ombra indivisibile del suo
                            corpo, il tormento degli occhi suoi, l’Inquietudine del suo riposo, infine Colombina sarà il
                            flagello d'Arlicchino.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Mi dispiace cara Colombina, della tua disgrazia, e t’assicuro
                            che tentarò l’impossibile</p>
                    </sp>
                    <pb n="337" xml:id="G_vol1_337"/>
                    <p rend="italic" xml:lang="ita">per renderti consolata. Una sol cosa vorrei sapere, come, e in qual
                        maniera, ti sei innamorata d'un Animale simile ad Arlecchino, che non hà ne spirito, ne
                        bellezza, ne statura, ne ciera di Galantuomo.</p>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Te lo dirò. Un giorno che andavo a spasso, m'incontrai in
                            Arlicchino, che era a sedere appresso d’una Fruttiera, che aveva un Ciodron di Castagne. Il
                            gormando ne mangiò una quantità grande, io m’arrestai nell’atto dell’ammirazione, vedendo
                            con che grazia divorava quelle Castagne: m’accostai, e finsi voler comprar dell'insalata,
                            per meglio vederlo; a pena fui à lui vicina, che le Castagne fecero il loro effetto,
                            facendogli esalare una grandidissima ventosità. Allora dissi: Se è così grande in voi il
                            vento delle Castagne, e che farà quello dei vostri sospiri, se mai sarete innamorato? E nel
                            medesimo tempo, quel vento accese il mio foco. L’amai, mi corrispose, mi promise d'essermi
                            marito, e me ne fece una scrittura. Morì un suo Zio, che gli lasciò il valsente di cento
                            mila scudi; questo animale è venuto qui, si fà credere un Marchese, e vuol sposar Isabella
                            fglia del Dottor Baluardo. Si è scordato di me; ma io disperata l’ho seguito, mi sono
                            introdotta in casa del Dottore, che si è</p>
                    </sp>
                    <pb n="338" xml:id="G_vol1_338"/>
                    <p rend="italic" xml:lang="ita">innamorato di me; ho scoperto il tutto ad Isabella, che mi hà
                        promesso aiuto; hò trovato il modo d’introdurmi per una strada sotterranea che passa dalla cava
                        del Dottore a quella d’Arlicchino, e facilmente da quella potrò entrare in camera sua, senza
                        ch'egli se ne accorga, e con il tuo soccorso venir à capo d’ogni mio disegno.</p>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Mi piace il racconto, e godo della buona entratura che hai col
                            Dottore. Penso a qualche furberia che forsi ti vendicherà dell'infedeltà d'Arlicchino.
                            Dimmi, non fai tu parlar qualche linguaggio straniero?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Si, sò parlar Francese, Spagnolo, Provenzale, Franco.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Basta cosi; vedo venir gente: ritirati, e lasciami la cura del
                            resto.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s5">
                    <head type="scene">SCENE V.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN, PASQUARIEL.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à la Cantonade.</stage>
                        <p>Dites à mon Marêchal qu'il me vienne faire le poil. Est-il sous le Ciel un</p>
                    </sp>
                    <pb n="339" xml:id="G_vol1_339"/>
                    <p>homme plus heuxeux que moy? J'herite cent mille écus, et je suis à la veille d'épouser une fille
                        jeune, belle, bien faite, et qui en a trente mille en mariage! Mais quel homme est-ce là?</p>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Por vida mia, esta Cieutad es muy linda.</p>
                        <p><stage rend="italic">Arlequin le contrefait.</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">continuant.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Me dica uste Seignor, me conosce uste a mi?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Si je vous connois?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL. </speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Si Seignor.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur, je vous connois, je vous ai veu dans un jeu de Cartes. Vous estes le Valet des
                            Trefles.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Uste non me conosce, io soy el Seignor Capitano Don Cuerno de
                            Cornazan, ombre d’honor por vida mia.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Vous estes le Capitaine Dom Corne? Oh, allez, allez, votre famille est connue par toute la
                            terre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Uste no ha giammi sentido parlar de la Morea?</p>
                    </sp>
                    <pb n="340" xml:id="G_vol1_340"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Oh, que pardonnez-moy! J’ay entendu parler de la Morée plus de cent fois. J’y ay mesme
                            esté.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASOUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">E ben, Seignor, io soy…</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN. </speaker>
                        <p>Vous estes la Morée?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASOUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Io soy al servizio de los Seignores Venezianos. Oy prendido la
                            Morea.</p>
                        <p>Ah! que si vous me voyez <stage rend="italic" type="modifier">(il tire l’épée)</stage></p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita"> con questa mia spada in mano, e tic, e tac.</p>
                        <p>
                            <stage rend="italic" type="modifier">(Il fait comme s'il vouloit couper le visage à
                                Arlequin)</stage></p>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa"> e con las Mosquettadas e pif e paf.</p>
                        <p><stage rend="italic" type="modifier"> (Il fait comme s’il tiroit des coups de
                            fusils)</stage></p>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">e la Pique a la manos, et ziste et zeste.</p>
                        <p><stage rend="italic" type="modifier">(Il fait comme s'il luy donnoit un coup de Pique dans le
                                ventre)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">qui à chaque fois a tremblé; croyant avoir receu ce dernier
                            coup, dit: </stage>
                        <p>Ah je suis mort. Ah, Coquin, vous m’avez percé le gesier de part en part.</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Che il Diavol ti porta, ti e tutti i to’ pif, e paf, et tic, e
                            tac.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Questo non es nada, Seignor; ma mi</p>
                    </sp>
                    <pb n="341" xml:id="G_vol1_341"/>
                    <p rend="italic" xml:lang="ita">pare che Vosignoria parla Italiano, la non sarebbe gia Italiana?</p>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Perdoneme, Signor, son Italian d’Italia.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">E di che Paese d’Italia?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Du Païs de la Tapisserie, de Bergame.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL. </speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Oh! Io sono stato molto tempo a Bergamo. Bella Città! Sono stato
                            ancora à Roma.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN. </speaker>
                        <p>Il y a bien des Romains à Rome, n’est-ce pas?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Ouy assurément. </p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Sono stato à Fiorenza, Fiorenza la Bella.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Comment se portent les Saucissons de Florence? y en a-t-il toujours beaucoup?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Toutes les Boutiques dei Pizzicaroli en sont pleines.</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita"> Di Fiorenza, son passato à Bologna.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah! belle Ville que Boulogne!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Certo, Bologna la Grassa.</p>
                    </sp>
                    <pb n="342" xml:id="G_vol1_342"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et y avez-vous bien mangé des Savonettes à Boulogne?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Mangé des Savonettes? On ne les mange pas, Monsieur, elles ne servent qu'à faire la barbe, et
                            à degraisser les mains.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ho quand j'y estois, je les mangeois moy; et cela me servoit pour me degraisser les
                            boyaux.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Di Bologna poi sono stato à Venezia.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Venezia Bella, ch’è fondata in mare.</p>
                        <p>Et y a-t-il toujours beaucoup de Carosses à Venise?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Des Carosses? Il n’y en a jamais eu. Vous voulez dire des Gondoles?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et ouy des Gondoles. Vous m'avouerez que c’est quelque chose de beau à voir, qu'une Gondole
                            dans un Carosse!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Ouy assurément, mais ordinairement les Gondoles ne vont point en Carosse, elles servent de
                            Carosse.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>N'est-ce pas ce que je vous dis? Les</p>
                    </sp>
                    <pb n="343" xml:id="G_vol1_343"/>
                    <p>Gondoles servent aux Carosses; oh Diable ce n’est pas d’aujourd'huy que je le sçais. J'y ay esté
                        à Venise, et long-temps mesme. Dites-moy, n’y parloit-on de rien quand vous en estes sorty?</p>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Pardonnez- moy. On y parloit d'un certain accident arrive à une nommée Colombine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à part.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Hoime!</p>
                        <p>
                            <stage rend="italic" type="delivery">(vers Pasquariel)</stage> et qu'est-ce que cet
                            accident?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>C'est que</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">questa Colombina essendo innamorata d'un certo Arlicchino, che
                            sotto fede di sposo l’hà ingannata, e se n'è fuggito via, ha fatto la più heroica azzione
                            del mondo.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et qu’a-t-elle fait?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL. </speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">L’è sortita fuori delle porte della Città, e alla prima riviera
                            ch’ella hà incontrato, la s’è spogliata, e gettando le sue vesti a terra, hà cominciato ad
                            esclamare in questa maniera: Come, ingrato Arlicchino, tu mi abandoni, tu mi lasci, tu corri
                            in braccio ad altro oggetto? Questa è dunque la fede promessa? i giuramentt osservati? Ed io
                            sopraviverò à tanta sciagura? Nò, che <pb n="344" xml:id="G_vol1_344"/>non sarà vero; questa
                            Riviera sarà testimonio della mia disperazione.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Elle disoit donc tout cela à la Riviere?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et la Riviere, que répondoit-elle?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Scriverò a caratteri di morte su queste Rive la mia fede, e la
                            tua incostanza.</p>
                        <p>Et dans le mesme temps.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Elle s'est jettée dans la Riviere, et elle s'est noyée?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Je ne sçais pas bien le reste de l’histoire. Mais si vous en estes curieux,</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita"> mia Muxer Donna Anna vela dirà.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Don Agna votre Femme la sçait donc? Et est-elle loin d’icy?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Non Signor, adesso la faccio venire. Donna Anna, venga.</p>
                        <p>Il y a un Gentilhomme qui voudroit bien parler à vous.</p>
                    </sp>

                    <pb n="345" xml:id="G_vol1_345"/>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line5.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="6" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s6">

                    <head>SCENE VI</head>
                    <stage rend="center" type="scene">COLOMBINE, ARLEQUIN, PASQUARIEL.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Quiere hablar con migo este Cavallero? Guardes Dios a uste
                            Sennor mi, valgame el Cielo que es esto? Tiene cara de mona;</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">venga, venga.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à Pasquariel.</stage>
                        <p>Monsieur, quel langage parle-t-elle-là?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Elle parle Espagnol.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et que Diable ne me l'avez-vous dit d’abord? je luy aurois répondu. J'entends l’Espagnol à
                            merveilles.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Hé bien, si vous l’endendez, parlez-luy; il en est encore temps.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à Colombine.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Las Chocolatas…</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Qu’est-ce à dire, Monsieur, le Chocolate?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur; cela vient d'Espagne.</p>
                    </sp>
                    <pb n="346" xml:id="G_vol1_346"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Puedo yo attreverme en toccarlo? muerdes pequenno Diablitto?
                            muerdes? muerdes?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Nò, non mordo, nò, </p>
                        <p>je ne mords point.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Gratioso es por vida mia; nunca ay visto hidalgo mas buffon.</p>
                        <p><stage rend="italic">(Elle rit)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Qu'appellez-vous bouffon? Je vous donneray ma foy sur les oreilles. Quelle impertinente
                            est-ce là?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p> Nò os alborotes amigo, si nò tu viera cara de mona.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN. </speaker>
                        <p>Je ne cherche point l’aumône, je suis un Gentilhomme riche et de qualité.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Sois cafado ombre?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN. </speaker>
                        <p>Je ne suis point une Ombre, je suis un corps palpable et maniable.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Pues non m’entiende, soys tonto? soys necio?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN. </speaker>
                        <p>e ne connois ny la Tante, ny la Niéce, ni toute la parenté.</p>
                    </sp>
                    <pb n="347" xml:id="G_vol1_347"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier"> luy faisant signe d'approcher</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Venga a ca, venga a ca, a ca.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Hé si, Madame, vous n’y songez pas. Faloit-il venir de si loin pour cela? Voila qui est de la
                            derniere vilenie. On m'a dit, Madame, que vous me donneriez des nouvelles d’une nommée
                            Colombine avec un certain Arlequin.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="spa">Despues que a quel vellacco de Arlecchin rebel de el amor menos
                            preciò las finezas de Colambina, y pagò su amor con el oluido, supo que el Ingrato passò in
                            Francia, para accasarse con otra, al momento desperandose la pobre Mozuela diò gridos al
                            Cielo, lloro sus desdichas, e arascandose la cara, y cayendo en tragico desmayo la noche y
                            el dia dixo sospirando y moriendo, dixo… dixo…</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et que dit-elle?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier"> se faisant connoistre.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Perfido traditore, m’avrai negli occhi, se non m’hai nel
                            core.</p>
                        <p><stage rend="italic">Et s'en va.</stage></p>
                    </sp>
                    <p><stage rend="italic" type="modifier">Misericorde, </stage><stage xml:lang="ita">aiuto, Spiriti,
                            Diavoli, Demoni, Fantasme.</stage></p>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="entrance">arrivant.</stage>
                        <p>Qu’est-ce? qu'avez-vous, Monsieur?</p>
                    </sp>
                    <pb n="348" xml:id="G_vol1_348"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah, mon pauvre Scaramouche! Colombine est icy; je la viens de voir en Espagnole; elle m’a
                            parlé, </p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Perfido, traditore… </p>
                        <p>Je vais la suivre de loin, pour voir où ella va; viens avec moy.</p>
                        <stage rend="italic" type="exit">(Il s’en va)</stage>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line6.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="7" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s7">
                    <head type="scene">SCENE VII.</head>
                    <stage rend="center">SCARAMOUCHE, CINTHIO.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Colombina a Pariggi!</p>
                        <p>Mon Maistre a chopiné. Colombine est à Venise. Mais que me veut ce Gentil homme-là? Il y a un
                            quart d'heure qu'il m'examine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO, s’approchant de Scaramouche.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Come vi chiamate?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCHARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Comment je m'appelle?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Si. Il vostro nome qual è?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Il mio nome, Signor, è Scaramuzza Memeo Squaquara, Tammera Catammera, e figlio di Cocumaro e
                            de Madonna Papara trent’ova, e iunze, e dunze, e </p>
                    </sp>
                    <pb n="349" xml:id="G_vol1_349"/>
                    <p>tiracarunze, e tacchete, e stacchete, minossa scatossa, solfana befana caiorca, per servire à
                        Vosignoria.</p>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p>O che bel nome! In verità non si puol far di più. <stage rend="italic" type="business">(Il
                                tire sa bourse)</stage> Tenez, voila pour Scaramouche. Voici pour Memeo Squaquara. Ecco
                            per Tambersa e Catambera. <stage rend="italic" type="business">(A chaque nom il luy donne un
                                écu.)</stage> Et le surplus de la bourse, pour le restant de votre nom. <stage
                                rend="italic" type="business">(Il luy donne toute la bourse)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à part.</stage>
                        <p>C'est quelqu'un qui va à la chasse aux noms. <stage rend="italic" type="delivery">(vers
                                Cinthio)</stage> Monsieur, j'ay encore d'autres noms dans ma famille, aussi beaux et
                            aussi longs que le mien. Si vous en avez à faire,vous n'avez qu'à parler.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Nò, mi basta solo del vostro. Io mi diletto un poco di Nomanzia,
                            e dal vostro nome conosco che voi siete un uomo piacevole che fate servizio volontieri. Non
                            è così?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Vous l'avez deviné. Il n’y a pas d'homme plus serviable que moy. Si la nature m’avoit fait
                            femme, j’aurois esté la plus complaisante creature du monde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Vedete quella porta? Là stà il Doottor Baluardo. Questa è una
                            Lettera; a voi la <pb n="350" xml:id="G_vol1_350"/>dono, per rimetterla in mano propria
                            d'Isabelia sua figlia.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier"> après avoir un peu rêvé.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Come si chiama Vosignoria?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">o? mi chiamo Cinthio del Sole.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Cinthio del Sole? ah le beau nom! le charmant nom! Voila pour Cinthio del Sole. <stage
                                rend="italic" type="business">(Il luy rend sa bourse)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINJHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Come?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Et voicy votre Lettre. <stage rend="italic" type="business">(Il luy rend sa Lettre)</stage>
                            Il y a long-temps, Monsieur, que j'ay quitté ce mêtier-là. <stage rend="italic" type="exit"
                                >(Et s’en va)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ma sentite, vi donarò. <stage rend="italic" type="exit"> (Il le
                                suit)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line7.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="8" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s8">
                    <head type="scene">SCENE VIII.</head>
                    <stage rend="italic center" type="setting">La Ferme s’ouvre, et le Theâtre represente la Chambre
                        d'Isabelle.</stage>
                    <stage rend="center">LE DOCTEUR, ISABELLE.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Cos’at Isabella, a te ved tutta malinconica.</p>
                        <p> Parle-moy librement, dis-moy ouvertement ta pensée.</p>
                    </sp>
                    <pb n="351" xml:id="G_vol1_351"/>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Signor Padre, non è dato a figlia ben nata, il contradire ai
                            voler d'un Padre affettuoso. Ma se mi date licenza di parlare, vi dirò che il Marchese
                            Sbrufadelli non mi par uomo di nascita. Le sue maniere non son punto di persona nobile; e
                            s’io non m'inganno, sono plebei i suoi Natali; perciò stimerei prudenza il non precipitare
                            le nostre Nozze.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Senti, Isabella; a non bisogna giudicar d’un uomo dalle
                            apparenze. Il Marchese Sbrufadelli è ricco;</p>
                        <p> et si ses manières te paroissent polissonnes, c’est que tu ne fréquentes pas le grand Monde.
                            Tous les Jeunes Gens de qualité n'en ont pas d’autres.</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ma questo non impedirà ch’a non m'informi a pieno della sua
                            qualità, avanti di conchiuder affatto il Matrimonio.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Se voleste dar fede a Colombina, ella vi ragguaglierebbe del
                            tutto.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Colombina lo ama, e al ghe va del so interesse, ch’a1 to’
                            matrimoni se rompa. Ma lassami far a mi, che avanti la fin del giorno, saprò benissimo ogni
                            cosa. A vad'in piazza. S’al vegnisse per azardo,</p>
                        <p>fai-luy toujours bonne mine. Adio. <stage rend="italic">(Il sort)</stage></p>
                    </sp>
                    <pb n="352" xml:id="G_vol1_352"/>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">seule.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Misera condizione, che soggiace una povera figlia a maritarsi
                            contro il suo gusto, solo per sodisfare all’interesse, o alla vanità! Poteva ben la
                            natura... Ma parmi sentir gente.</p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line8.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="9" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s9">
                    <head type="scene">SCENE IX.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN <hi rend="italic">en Marquis</hi>, ISABELLE.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">en entrant.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Dove è la Signora Isabella?</p>
                        <p> Est-elle dans sa Chambre?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Egli è, il Marchese.</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic">ARLEQUIN, <stage rend="italic" type="modifier">appercevant Isabelle, fait
                            plusieurs Reverenees ridicules.</stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Ah Marquis! quel relâchement de visite! Ha pour cela on aime bien peu, quand on deserte
                            pendant trois jours.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Le diable m’emporte si je sçay comme cela s’est fait! Ce qui est de vray, c’est qu’on m’a
                            trouvé à redire à la Cour. Vous jugez bien que sur ce pied-là, on prend d’abord le party de
                            faire atteler six Barbes</p>
                    </sp>
                    <pb n="353" xml:id="G_vol1_353"/>
                    <p>à une Chaise; et on se rend au petit Couché à toutes jambes.</p>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Mais, Marquis, que pensez-vous de la Cour?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>C'est un étrange terrain. Ua fat en ce Pays-là avale bien des couleuvres.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Et à quoy vous divertissez-vous à ce charmant Versailles?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ma foy, depuis que les duels sont défendus, j'ay bien des heures de reste.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>N'y dit-t-on rien de nouveau?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Pardonnez-moy. On y parle d'y faire bâtir une sale de deux cent toises de large, pour faire
                            le Carouzel à l'abry du Soleil et de la pluye.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Deux cent toises de large!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Bon! l’embaras n'est qu'à trouver des Poutres de cette longueur-là. A propos, vous sçavez
                            bien qu'on a créé une Charge en ma faveur; et une Charge d’épée, comme vous pouvez croire.
                            Entre nous, j’ay toujours cru que la Cour feroit quelque chose</p>
                    </sp>
                    <pb n="354" xml:id="G_vol1_354"/>
                    <p>pour moy. Ce n’est mardy point avec un peigne ny avec une tabatiere qu'on parvient en ce pays-là:
                        il y faut de cela. <stage rend="italic" type="modifier">(Il se touche le front)</stage>(modifier
                        Il se touche le front)</p>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE. </speaker>
                        <p>Ah, quelle cruauté, Marquis, de ne pas mander à vos amis la justice qu'on vous rend!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>A moins que d'estre Fanfaron, on ne s’avist gueres d'écrire à ses amis, ce que la Gazette
                            apprend à tout le monde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Et bien, Marquis, quelle est cette Charge?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ho, pour le coup, vous ne serez pas une simple Marquise; et sur ce pied-là vous irez du pair
                            avec...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Hé, ne me faites point languir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Puisque vous voulez le sçavoir; on me donne la Charge de Colonel General du Regiment de
                            Limoges.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Mais, Marquis, il me semble que la paix barre un peu les fonctions d'un Colonel.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Bon! la paix fait le beau de ma Charge.</p>
                    </sp>
                    <pb n="355" xml:id="G_vol1_355"/>
                    <p>C’est moy qui picque tous les Limousins qui travaillent aux murailles du grand parc a
                        Verailles.</p>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Ah, Marquis, la jolie Charge! Avec cela on donne dans le page à bon titre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Cela mené à tout.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>UN LAQUAIS, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="entrance">entrant.</stage>
                        <p>Mademoiselle, on demande à vous parler.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Ho pour cela, Champagne, il n'y a pas moyen de tenir contre vos impertinences. Je vous ay dit
                            des fois sans nombre que je ne reçois point de visites quand Monsieur le Marquis est
                            ceans.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah, Mademoiselle, vous me gonflez d'honneur Quelle preference!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE LAQUAIS.</speaker>
                        <p>Ce n’est pas une visite, Mademoiselle: c’est une Fille de Chambre qui demande à vous
                            servir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Vous verrez que ce sera cette jeune enfant que la Comtesse de Megret veut mettre à mon
                            service. Qu'on la fasse entrer.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Adieu. Je vais vous laisser faire votre marché en repos. <stage rend="italic" type="business"
                                >(Il veut s'en aller)</stage></p>
                    </sp>
                    <pb n="356" xml:id="G_vol1_356"/>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">l’arrestant.</stage>
                        <p>Non pas, s'il vous plaist. Vous me feriez un vray chagrin de vous en aller; et je pretends
                            bien que vous m'aiderez à sortir d'intrigue.</p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line9.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="10" type="scene" xml:id="G_I_09_a1_s10">
                    <head type="scene">SCENE X.</head>
                    <stage rend="center">ISABELLE, ARLEQUIN, COLOMBINE.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">regardant Colombine.</stage>
                        <p>Voila un fort bon petit air.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Si quelque chose me peut consoler de ma mauvaise fortune, c’est l’espoir d'entrer auprès
                            d'une Demoiselle aussi sage et aussi raisonnable que vous.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> à part.</stage>
                        <p>Elle n’est mardy point sotte.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Madame la Comtesse de Megret, vous aura pû dire, Mademoiselle, que j'ay combattu long-temps
                            contre la honte d’entrer en condition, et que ma repugnance a cedé à l'honneur de vous
                            rendre mes services.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Le joly tour d'esprit!</p>
                    </sp>
                    <pb n="357" xml:id="G_vol1_357"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Celuy du visage n’est pas moins drole.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Mon enfant, jeune et delicate comme vous estes, j’apprehende qu'il n’y ait icy trop d'ouvrage
                            pour vous. Il faut me coëffer, m'habiller, raccommoder mes points, et par dessus tout cela,
                            nous avons quantité de linge à blanchir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">bas à Colombine.</stage>
                        <p>Viens-t’en chez moy: je n'ay que trois chemises.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à Isabelle.</stage>
                        <p>Mon âge et mon temperament ne me dispenseront jamais de faire tout ce que vous me
                            commanderez, Mademoiselle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Cette fille-là me charme. Qu'en dites-vous, Monsieur le Colonel?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Hé, elle paroist avoir assez bonne volonté. <stage rend="italic" type="delivery">(bas à
                                Isabelle.)</stage> Voulez-vous que je vous parle franchement? Ce n'est point là votre
                            fait: ce n’est qu'un enfant. Voila justement une amusette pour mon Valet de Chambre, ou pour
                            mon Maistre d’Hôtel. Quand ces gueux-là sont une fois amoureux, Dieu sçait le train.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à part.</stage>
                        <p>Lâche Coquin!</p>
                    </sp>
                    <pb n="358" xml:id="G_vol1_358"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à Isabelle.</stage>
                        <p>Prenez-moy une bonne grosse fille, laide et forte: Vous en serez mille fois mieux servie.
                                <stage rend="italic" type="delivery">(se tournant vers Colombine)</stage> Je luy parle
                            en votre faveur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Les gens de qualité sont toujours obligeans. <stage rend="italic" type="delivery">(à
                                part)</stage> Le Maraut!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ISABELLE.</speaker>
                        <p>Vous avez beau dire: cette fille-là est tout à fait à mon gré, et je vais prier mon Père de
                            trouver bon que je la prenne. <stage rend="italic" type="business">Elle s’en va; et quand
                                elle est à la Cantonade y elle-se retourne du costé du Marquis qu'elle a laissé seul
                                avec Colombine, et dit:</stage> Marquis, pendant mon absence, au moins, n'allez pas
                            faire le folâtre, ny vous émanciper.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Quel outrage, ma Princesse! mon cœur peut-il estre sensible à la joye, du moment qu’il vous
                            perd de veuë? <stage rend="italic" type="delivery">(à Colombine, Isabelle étant
                                sortie)</stage> Ecoute, ma Fille, veux tu me croire? ne te fourre pas dans cette peste
                            de maison-cy; tu y creverois en trois jours.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Ah, Monsieur, on ne choisit point dans l’extrêmité où je me trouve. Puisqu'on m’a adressée
                            ceans, il faut que j’y demeure.</p>
                    </sp>
                    <pb n="359" xml:id="G_vol1_359"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Que tu es folle! Vien-t-en demeurer chez moy: tu y seras adorée.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Voila-t-il pas de mes adoreurs? Une fille seroit bren chanceuse de prester l’oreille à un
                            homme qui se va marier!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>C’est quand il y fait bon, ma Mie. Aussi-tost que j'auray touché mon mariage, je te meuble
                            une chambre d'un bout à l'autre: Je te donne un petit Laquais, et je t'habille, il faut
                            sçavoir. Va, va, ne refuse point ta fortune. De tout ce qu'il y a da Marquis en France, sans
                            vanité, je suis un des plus donnans.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Folle qui s'y fie. Depuis l'histoire arrivée à une nommée Colombine, il pleuveroit des hommes
                            que je ne voudrois pas en avoir ramassé un.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Comment donc?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>On m’a raconté que cette pauvre creature s’estant prise d’amitié pour un nommé Ar...Ar...
                            Arlequin.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Quelle beste est-ce que cet Arlequin?</p>
                    </sp>
                    <pb n="360" xml:id="G_vol1_360"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>On dit que c’est un Maroufle, un Cancre, un Miserable qui devroit baiser les pas par où elle
                            a passé.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Tu te mocques?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Nenny, nenny, Monsieur: il n’y a point là de plaisanterie. Ce Coquin-là malgré ses sermens et
                            ses promesses, a quitté Colombine, et depuis peu de jours s’est mis sur le pied d'un Marquis
                            du bel air.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à part.</stage>
                        <p>Ouf!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE. </speaker>
                        <p>On dit qu'il est à la veille d'épouser la fille d'un Bourgeois qui a plus de trente mille
                            écus.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Est-il possible?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Il est si bien possible, que la pauvre Colombine en est morte de douleur. Voyez aprés cela si
                            on peut se fier à la parole des hommes?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Franchement, il y a de grands scelerats dans le monde. Mais est-elle bien morte aussi?</p>
                    </sp>
                    <pb n="361" xml:id="G_vol1_361"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Il n'est que trop vray.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à part.</stage>
                        <p>Tant mieux, <stage rend="italic" type="delivery">(à Colombine)</stage> Ecoutez. Dans cette
                            histoire-là, il y a du pour et du contre, ouy. Tout ce que je puis vous dire moy, c’est
                            qu'un homme est un fat, quand il ne prefere-pas son bien à son plaisir. Puisqu'il n'aimoit
                            plus Colombine, n’a-t-il pas bien fait de se pourvoir ailleurs? En amour comme en autre
                            chose, les volontez sont libres.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se faisant connoistre à Arlequin.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Perfido, traditore, m'avrai negli occhi se non m’ hai nel core.
                                <stage rend="italic">Et s'en va.</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Hoime! aiuto! spriti, Demoni, larve.</p>
                        <p><stage rend="italic" type="business">Dans ce temps Scaramouche arrive; Arlequin luy dit qu’il
                                vient de voir encore Colombine. Scaramouche dit qu'il perd l’esprit, et que cela est
                                impossible. Au moment arrive Pasquariel dam un sac, et il se roule jusques sur les pieds
                                d'Arlequin, qui le voyant, dit:</stage>C'est un sac de Charbon qui va au Marché.</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Scaramouche dit que c’est un Balot qui va à la Douanne.
                        Arlequin veut regarder par l'embouchure du sac, ce qu'il y a dedans; Pasquariel aussi-tost en
                            <pb n="362" xml:id="G_vol1_362"/>sort avec trois testes, contrefaisant le Diable, et
                        épouvante Arlequin et Scaramouche qui tombent à la renverse de peur, et le premier Acte
                        finit.</stage>
                    <!--<ab>
                                <graphic url="immagini/Colombine4.png"/>
                            </ab>-->
                </div>
            </div>
            <div n="2" type="act" xml:id="G_I_09_a2">
                <head>ACTE II.</head>
                <div n="1" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s1">
                    <head type="scene">SCENE I.</head>
                    <stage rend="center">PASQUARIEL, <stage rend="italic" type="modifier">seul, avec une Enseigne de
                            Cabaret à la main</stage></stage>
                    <sp>
                        <p>Je feray tant de fourberies à ce coquin d’ Arlequin, qu'il en mourra de peur, ou qu'il
                            sortira de cette Ville. J'ay sçeu qu'il chcrçhoit à acheter une Moresse, pour en faire
                            present à Isabelle. J'ay averty Colombine de ce qu'elle devoit faire. Mais le voicy
                            justement qui vient. Mettons vîtement cette Enseignc à cette porte. <stage rend="italic"
                                type="business">(Il pend au dessus d’une porte l’Enseigne qu’il avoit à la
                            main)</stage></p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine5.png"/></ab>-->
                    <pb n="363" xml:id="G_vol1_363"/>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line10.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="2" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s2">
                    <head type="scene">SCENE II.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN, PASQUARIEL.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Un homme avec trois testes, je l’ay vu. Cela n’est pas naturel, et il faut qu'il y ait
                            quelque Diable qui m'en veuille.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">faisant semblant de sortir de la porte où il a pendu
                            l'Enseigne.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Servitor, Signor Alfiere, Signor Luogotenente, Signor Capitano,
                            e tutta la Compagnia.</p>
                        <p>Ah!  les braves gens! point façonniers, vivant familierement avec tout le monde, faisant
                            bonne chere, et beuvant de bon vin! Il est vray aussi qu’il n’y a pas une meilleure Auberge
                            dans tout Paris. Il n'y en a pas non| plus de si frequentée; c’est un monde: on y voit de
                            toutes sortes de Nations, des Italiens, des Espagnols, des Allemands, des Turcs, des...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">qui a écouté attentivement.</stage>
                        <p>Monsieur, je suis votre Serviteur. Je vous entends parler de beaucoup de gens qui sont logez
                            dans ce Cabaret- là, et entre autres de Turcs?</p>
                    </sp>
                    <pb n="364" xml:id="G_vol1_364"/>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur, des Turcs; il y en a plusieurs.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et n'y a-t-il point parmy eux quelquesTurquoises?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Qu'appellez-vous, Monsieur, des Turquoises?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>C’est à dire des Turcs femmes.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Oh ouy, Monsieur, il y en a. Chaque Turc a plusieurs Esclaves qui le servent.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et n’a-t'il point quelque Esclavesse?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur, de toutes sortes; des hommes, des femmes, des gens qui ne sont ni hommes, ni
                            femmes.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Des gens qui ne sont ni hommes ni femmes! Ce sont donc des monstres?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Vous l’avez dit. Ce sont certaines gens qui ne sont ny mâles, ny femelles, et qu'on appelle
                            des Eunuques. Ils ont aussi quantité de Mores, rouges, noirs, bleus...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Gridelins, jaunes. Tu te mocques <pb n="365" xml:id="G_vol1_365"/>de moy? Des Mores
                            rouges!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Et ouy, Monsieur, habillez de rouge.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah, parlez donc. Et parmy tout cela n’ont-ils point de Moresses?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur, ils ont deux Moresses blanches, les plus jolies du monde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Voila ce qu'il me faut; mais je les voudrois noires.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Elles le sont, Monsieur. Est-ce que vous voudriez en acheter quelqu'une?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur. Mais comme je ne me connois pas en cette marchandise-là; pour n'y estre pas
                            trompé, ne pouurriez-vous point me dire combien cela se vend l’aune?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier"> en riant.</stage>
                        <p>Allez, allez, ce sont d'honnestes gens qui ne vous surferont point. Vous pouvez leur aller
                            parler en toute confiance. <stage rend="italic" type="exit">(Il s’en va)</stage></p>
                    </sp>
                    <pb n="366" xml:id="G_vol1_366"/>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line11.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="3" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s3">
                    <head type="scene">SCENE III.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN, COLOMBINE <hi rend="italic">en Gasconne.</hi></stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">seul.</stage>
                        <p>e suis ravy d'avoir trouvé l’occasion d’acheter la Moresse qu’Isabelle me demande. J'en veux
                            avoir une à quelque prix que ce soi. Frappons au Cabaret. Hola, hé? <stage rend="italic"
                                type="modifier">(il frappe)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">en dedans</stage>
                        <p xml:lang="guascone">Cau picquo a qui? <stage rend="italic" type="modifier">( elle sort
                                )</stage> Parlats, moun boun Monsur, diurias beni louja a mon lougis, que sarés sen
                            comparasou miliou per lou lieyt, et per la taulo, qu’a qui onte sias loujat, que n'es qu’uno
                            pesouliero, ou un honeste home come bous nou pot intra sen dire: Quabalisquo!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">la contrefaisant.</stage>
                        <p xml:lang="guascone">Quabalisquo! Je vous assure que je boudrés bien bénir loger chez bous:
                            mais n'entendant pas le François de bostre Pays, j'aurois peur de faire quelque qui pro quo
                            en parlant à bous autres.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p xml:lang="guascone">Hay pauro! Lou parla del nostro Pays d’Adieusias es tant a la modo al
                            jourdieu, que n’y a pas un home de qualitat, que nous <pb n="367" xml:id="G_vol1_367"/>lou
                            parle, ou de mens que nou l’entendo.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p xml:lang="guascone">Non l’entendo,</p>
                        <p>en vérité, je nel'entends pas. Mais, dites-moy, avez-yous dans votre Auberge des gens
                            qualité?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p xml:lang="guascone">Toutis mous hostes soun de gens de la miliono condisiu del Royaume. Jujas
                            si Moussu lou Marquis de Mournic. Et Moussiurs lous Barous de Launiac et Rauniac, toutis
                            Cousis, ne soun pas gens de qualitat?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Oh, je vous crois fort bien <foreign xml:lang="guascone">gnic</foreign> et en <foreign
                                xml:lang="guascone">gnac</foreign>. Mais n'avcz-vous point chez vous quelque Coeffe,
                            quelque...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p xml:lang="guascone">Per lou present n'ai pas din mon houstau d’autro Fenno loujado, qu’une
                            joube Fillo, qu'es tan poulido, que s'apello Colombino.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à part.</stage>
                        <p><foreign rend="italic" xml:lang="ita">Hoime!</foreign><stage rend="italic" type="delivery">(à
                                Colombine)</stage> Et qu’est-ce que cette Colombine? la connoissez-vous?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p xml:lang="guascone">Pequaïre! A quello pauro goujatto es uno Fillo, qu’es estado vilenomen
                            abusado per un bauch noummat Arlequin, que le avié proumes publiquament de l'espousa; toutis
                            mous hostes l’aimon tant, que lian proumes de la servy de tou lour cor din soun gran <pb
                                n="368" xml:id="G_vol1_368"/>desastre, a causo qu'es pla doucetto, et pla
                            complasento.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je vous entends. C’est à dire que si vous teniez cet Arlequin-là, vous luy donneriez d’un
                            plat de votre Pays, en le regalant d'une falade de Gascon.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>A quo ly sario pla segur d'estre pres, et penjat coumo un lairou.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p><foreign xml:lang="guascone">Lairi, lairou...</foreign> Je l’avertiray cet Arlequin-là; car
                            c’est un de mes amis, et je serois fâché qu'il luy arrivast malheur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se faisant connoître. </stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Perfido, traditore, m’avrai negli occhi, se non m'hai nel core.
                                <stage rend="italic" type="business"> (Elle s'en va d'un côté, et Arlequin s’en va de
                                l’autre, en criant)</stage> A moy, à l'aide! </p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line12.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="4" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s4">
                    <head type="scene">SCENE IV.</head>
                    <stage rend="center">CINTHIO, LE DOCTEUR.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ma, Signor Dottor, tre parole, e non piu.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Guardè ben a quel ch'à disi.</p>
                    </sp>
                    <pb n="369" xml:id="G_vol1_369"/>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Vi giuro di non dirvi che tre parole, o quattro al più.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita"> vel permet, parle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Isabella per mia Moglie. Queste non son che quattro parole.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Benissimo; a vè voi risponder anca mi con quattro parole: A non
                            voi darvela.</p>
                        <p> Serviteur Patron. <stage rend="italic" type="exit">(Il s'en va)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ma, Signor Dottor, ascoltate...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Non ghe piu da far ben.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Patienza, o anima innamorata! <stage rend="italic" type="exit"
                                >(Il le suit)</stage></p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line13.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="5" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s5">
                    <head type="scene">SCENE V.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN, COLOMBINE, PASQUARIEL <hi rend="italic">en Mores, suivis det deux
                            autres Mores jouant de la Flute.</hi></stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Colombine l’Hostesse du Cabaret!</p>
                        <pb n="370" xml:id="G_vol1_370"/>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ha poveretto mi!</p>
                        <p> Elle me fuit par tout, elle a esté cause que je n'ay pas parlé à ces Marchands Turcs, pour
                            avoir une Moresse. Mais je crois que les voicy.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">business avec une Guitarre, après avoir dancé autour
                            d’Arlequin, au son de sa Guitarre, et des Flutes des deux Mores qui l’accompagnent,
                            chante:</stage>
                        <lg type="song" xml:lang="ita">
                            <l>E mi stare Mercanta Turca,</l>
                            <l>Che bolire vendere Sclava.</l>
                        </lg>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">après avoir dancé avec eux, répond aussi en
                            chantant.</stage>
                        <lg type="song" xml:lang="ita">
                            <l>E mi stare Marchesa ricca, </l>
                            <l>Che volere comprare Schiava.</l>
                        </lg>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Pasquariel, Colombine, et les autres Mores dancent encore
                        autour d'Arlequin; puis se laissent tomber sur leurs jambes, et s'assoyent par terre. Arlequin
                        les voyant ainsi, les regarde, et dit: <q>Je m'en vais prendre une Chaise aussi</q>. <stage
                            rend="italic" type="modifier">Il s'assied par terre au milieu d'eux et auprès de
                            Colombine.</stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à Arlequin.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Bon giorno, Paparuta, bon giorno, Signora.Ti star Cocciolet?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je suis un Cochon de lait? Vous en <pb n="371" xml:id="G_vol1_371"/> avez menty</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">son Gentiluomo, et non son </p>
                        <p>pas Cochon de lait.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Mi non dir questa. Cocciolet in Morisco vol dir Gentilomina.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Cocciolet vol dir Gentilomina? </p>
                        <p>Oh si cela est, vous avez raison, je suis un Cochon de lait.Mais, dis-moy, </p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">di che Paesa star ti?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Mi star del Paesa di Monomotapa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">en riant.</stage>
                        <p>Pa ta pa ta pa! tu es donc du pays des Tambours?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">rit.</stage>
                        <p>Ha, ha, ha! Pa ta pa ta pa! Ti star Gentilomina buffona. Ti far rider mi. Monomotapa star
                            Paesa in Africa. Ti non esser stato in Affrica?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Pardonnez-moy, j'ay esté en Afrique quatre ans, et je n’en suis revenu que parce qu’il y
                            faisoit un froid de diable. Mais que sçais-tu faire?</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Che saper far ti?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Che sabir far mi? Mi sabir danzar, mi sabir mangiar, mi sabir
                            cucir, mi sabir <pb n="372" xml:id="G_vol1_372"/>dormir, mi sabir blanchir, sabir
                            blanchir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Tu sçais blanchir? Hé fy, tu te mocques. Si tu sçavois blanchir, tu te blanchirois toy-mesme,
                            te voila noire comme un Charbon. Mais parles donc? Qui est cette homme-là?</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Chi star quel omina?"<stage rend="italic" type="modifier">(Il
                                montre Pasquariel)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Quel omina star mi Patrona?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy, comment s'appelle-t-il?</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Come chiamar tua Padrona?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Mi Patrona chiamara Hallimoroid.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Il a les Hémorroïdes! méchant mal! Et n'as-tu point quelque frere? je l’acheterois volontiers
                            pour me servir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Si Signora, mi abir dua a tuo servizio, a tuo servizio. <stage
                                rend="italic" type="business">(elle lui fait les cornes)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Gardez-les pour un autre, je n’en ay que faire. Ton âge? Quel âge aver ti?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Mi dir a ti. Mi non sabir contar alla maniera de tu Paesa; mi contar alla maniera Morisca.
                            Bolir che mi contar in Morisca?</p>
                    </sp>
                    <pb n="373" xml:id="G_vol1_373"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy, je le veux bien, compte en Morisque?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">arrachant les poils de la barbe d’ Arlequin.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Sturta, burgia, curgia; mi abir quindici anna, quindici
                            anna.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se levant.</stage>
                        <p>Va compter au Diable. Si elle avoit quarante ans, je n'aurais plus de barbe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se levant.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Se ti bolir, mi contar anna de mi Fratella.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Non, non, en voila assez, ne comptez jamais de votre vie devant moy.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se leve et dit à Arlequin.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Parlar Signora, abir trovata Sclava de tu gusta? Bolir
                            comprarla? mi far bon mercata.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Oh ça, combien en voulez-vous, sans me surfaire?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Sans vous surfaire?</p>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ti mi donar ducento senta, ducento seuta.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Deux cent écus? vous vous mocquez. Cette marchandise-là n'est pas si rare; on <pb n="374"
                                xml:id="G_vol1_374"/> en trouve autant qu’on veut sur le Pont-Neuf, et par tout.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Hé bien, combien <foreign rend="italic" xml:lang="ita">bolir donar</foreign>?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je vous en donneray trente sols.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Allez acheter des tripes; vous n'auriez pas une Poupée pour cela</p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line14.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="6" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s6">
                    <head type="scene">SCENE VI.</head>
                    <stage rend="italic center">CINTHIO <hi rend="italic">et les mesmes.</hi></stage>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO</speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">passe devant Arlequin, le regarde sous le nez, et après
                            l’avoir examiné de la teste aux pieds, le prend par une manche de son just'aucorps, en
                            disant: </stage>
                        <p>Est-ce là la mode?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">aisant le brave.</stage>
                        <p>Ouy Monsieur, la mode. Qu'en avez-vou s à faire? voila qui est bien plaisant, ma foy! Ouy,
                            Monsieur, la mode.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">d’un sang froid.</stage>
                        <p>Ne vous appellez-vous point le Marquis de Sbrufadelli?</p>
                    </sp>
                    <pb n="375" xml:id="G_vol1_375"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy Monsieur, le Marquis de Sbrufadelli c'est mon nom; qu'en voulez-vous dire?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">toujours d’un sang froid.</stage>
                        <p>Et vous devez épouser Isabelle, fille du Docteur?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">levant toujours la voix.</stage>
                        <p>Assurément; et qui que ce soit ne m’empêchera. Je suis de qualité, et j'ay du cœur,
                            morbleu.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">d’un air negligent, se mettant à rire, et luy jettant la
                            manche de son just’aucorps au nez.</stage>
                        <p>Ha, ha! la belle figure!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">enfonçant son Chapeau d’une main, et mettant l'autre sur la
                            garde de son Epée.</stage>
                        <p>Comment, jernie? à un homme comme moy. Par la mort, par...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">d’un ton ferme.</stage>
                        <p>Que voulez-vous faire de cette Epée-là?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">d’un ton radoucy.</stage>
                        <p>Je la veux vendre, Monsieur. La voùlez-vous acheter?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>CINTHIO,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">mettant l’Epée à la main.</stage>
                        <p>Il y a long-temps que je te cherche. <pb n="376" xml:id="G_vol1_376"/>Allons, morbleu, l’Epée
                            à la main, ou je te tuë.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">saute sur l'Epée d’Arlequin, la luy arrache, et se bat
                            contre Cinthio, qui s’ en va en disant: </stage>
                        <p>Je n'aurois point d’honneur à me battre contre une femme.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">tout joyeux de l’action que la Moresse vient de faire,
                            court à Pasquariel.</stage>
                        <p>Monsieur, la brave Moresse que vous avez-là! elle vient de me sauver la vie. Il n’y a rien au
                            monde que je ne donne pour l’avoir. Tenez... je vous en bailleray quarante sols.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">se devoilant prend Arlequin par le bras, et luy presentant
                            la pointe de l’Epée dans le ventre,dit:</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Perfido, traditore, m’avrai negli occhi se non m’hai nel core;
                                <stage rend="italic" type="business">(business Et s’en va avec Pasquariel et les deux
                                Mores, qui s’ en retournant passent devant Arlequin en joüant de leurs
                            Flutes).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Hé, allez vous-en au Diable avec vos Fanfares. <stage rend="italic" type="exit">Et s'en
                                va.</stage></p>
                    </sp>

                    <pb n="377" xml:id="G_vol1_377"/>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line15"/></ab>-->
                </div>
                <div n="7" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s7">
                    <head type="scene">SCENE VII.</head>
                    <stage rend="italic center" type="setting">Le Theâtre represente la Chambre d'Arlequin.</stage>
                    <stage rend="center">SCARAMOUCHE, PASQUARIEL.</stage>
                    <stage rend="italic" type="business">ON y voit Scaramouche, qui aprés avoir racommodé tout ce qu'il
                        y a dans la Chambre, prend sa Guitarre y s'assied sur un Fauteüil, et en jouë en attendant que
                        son Maître arrive. Pasquariel vient tout doucement derriere luy, et par dessus ses épaules bat
                        la mesure; ce qui épouvante terriblement Scaramouche. En un mot, c’est icy où cet Incomparable
                        Scaramouche, qui a esté l’ornement du Theâtre, et le modele des plus Illustres Comediens de son
                        temps, qui avoient appris de luy cet Art si difficile, et si necessaire aux personnes de leur
                        caractere, de remuer les passions, et de les sçavoir bien peindre sur le visage; c'est icy,
                        dis-je, où il faisoit pâmer de rire pendant un gros quart d’heure, dans une Scene d’épouvantes,
                        où il ne proferoit pas un seul mot. Il faut convenir aussi, que cet excellent Acteur possedoit à
                        un si haut degré de perfection ce merveilleux talent, qu'il touchoit plus de</stage>
                    <pb n="378" xml:id="G_vol1_378"/>
                    <stage rend="italic"> coeurs par les seulez simplicitez d'une pure nature, que n'en touchent
                        d'ordinaire les Orateur s les plus habiles par les charmes de la Rhetorique la plus persuasive.
                        Ce qui fit dire un jour à un grand Prince qui le voyoit joüer à Rome, <stage xml:lang="ita"
                            >Scaramuccia non parla, e dice gran cose:</stage> Scaramouche ne parle point, et il dit les
                        plus belles choses du monde. Et pour luy marquer l’estime qu'il faisoit de luy, la Comédie étant
                        finie il le manda, et luy fit present du Carosse à six Chevaux dans lequel il l’avoit envoyé
                        quérir. Il a toujours esté les délices de tous les Princes qui l’ont connu; et notre Invincible
                        Monarque ne s'est jamais lassé de luy faire quelque grace. J’ose mesme me persuader que s'il
                        n’estoit pas mort, la Troupe Italienne seroit encore sur pied. Que ceux donc qui ont parlé si
                        indignement de luy, et qui se sont servy de son nom, pour donner du débit à une infinité de
                        fades quolibets et de mauvaises plaisanteries, rougissent, et viennent, la torche au poing,
                        faire reparation aux Mânes d’un si grand Homme, s’ils veulent éviter le châtiment que leurs
                        impostures meritent, et devant Dieu et devant les Hommes. Il n’est rien de plus impie, que de
                        deterrer un homme pour le couvrir de calomnie.</stage>

                    <pb n="379" xml:id="G_vol1_379"/>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line16.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="8" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s8">
                    <head type="scene">SCENE VIII.</head>
                    <stage rend="italic center">SCARAMOUCHE, PIERROT, ARLEQUIN.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE, </speaker>
                        <stage rend="italic">après la Scene des épouvantes crie:</stage>
                        <p>Misericorde! à l'aide! au secours! à moy, quelqu'un: Mon Maistre! <foreign rend="italic"
                                xml:lang="ita">Signor Marchese!</foreign></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage type="entrant">entrant.</stage>
                        <p>Qu'est-ce? qu'y a-t-il? es-tu sol? parle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Ah, Monsieur je viens de voir le Diable, il battoit la mesure sur mes épaules, il marchoit
                            les pieds en l’air, le ventre par terre, le...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Le Vin de Bourgogne, le Cabaret, la débauche qui te broüillent la veuë, et qui te font voir
                            toutes ces choses! Est-il possible que tu t'enyvreras toujours?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ah Signor! haime! <stage rend="italic" type="modifier">(Il saute
                                de peur)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">en tremblant.</stage>
                        <p>Qu'est-ce qu'il y a?</p>
                    </sp>
                    <pb n="380" xml:id="G_vol1_380"/>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Ah rien, rien, Monsieur. Je croyois voir le Diable à costé de vous, et ce n'est que la manche
                            de votre just'aucorps.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">toujours tremblant.</stage>
                        <p>Ne parlons donc plus de Diables. Je n'ay pas peur moy, mais c'est que je n'aime point d'en
                            entendre parler. Apporte- moy mon Miroir, je veux voir comme je suis fait. J'attends le
                            Peintre qui doit venir finir mon Portrait. <stage rend="italic" type="business">Scaramouche
                                donne un Miroir à Arlequin.</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">se mirant, voit Colombine dans le Miroir.</stage>
                        <p><foreign rend="italic" xml:lang="ita">Scaramuzza? Scaramuzza?</foreign> Ah, ah, ah! Colombina
                            nel Miroir!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Voyons. <stage rend="italic" type="business">(Scaramauche se mire, et apperçoit dans le
                                Miroir un Masque de Demon que Pasquariel qui est derriere luy y presente.)</stage> Ah,
                            Monsieur, c’est le Diable qui esl dans le Miroir, et non pas Colombine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et Colombine, et le Diable, n’est-ce pas la mesme chose? Remporte le Miroir, et appelle
                            Pierrot. <stage rend="italic" type="exit"> (Scaramouche s'en va.</stage><stage
                                type="delivery"> Arlequin appelle.)</stage> Pierrot? Pierrot?</p>
                    </sp>
                    <pb n="381" xml:id="G_vol1_381"/>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">vient sans rien dire, et se campe à côté d’Arlequin, qui ne
                            le voyant pas, rappelle encore de toute sa force:</stage>
                        <p>Pierrot?<stage rend="italic" type="business">A quoy Pierrot repond d’un grand sens froid: Me
                                voila.</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Viste, le Peintre?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT</speaker>
                        <stage rend="italic">a, et revient.</stage>
                        <p>Lequel Monsieur?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">va, et revient.</stage>
                        <p>Lequel Monsieur?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Lequel? Le mesme.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT,</speaker>
                        <stage rend="italic">va, et revient.</stage>
                        <p>Faut-il le mettre à la glace?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Le Peintre à la glace!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">en riant.</stage>
                        <p>Ah! c’est le Peintre que vous demandez? Je ctoyois que vous demandiez Pinte. Il est
                            là-dedans, Monsieur. Il dit qu'il a quelque chose à barbouil1er; n'est-ce point vous?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Barbouiller! quel animal! Cela n’est pas cela. Ce n’est pas qu’il m’a débauché, et il faut
                            qu’il m’acheve. Fais-le entrer.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Le voilà.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL</speaker>
                        <stage rend="italic" type="entrance">entre.</stage>
                        <stage rend="italic" type="business"> Il a une une subreveste toute pleine de couleurs. Il
                                marché<pb n="382" xml:id="G_vol1_382"/> out de travers avec des bequilles, et les yeux
                            presque fermez.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">e voyant.</stage>
                        <p>C’est le Peintre des Invalides! Il est Paralitique, il me va peindre tout de travers.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">eut oster son chapeau pour saluer Arlequin; et comme il
                            tremble, et qu’il ne peut se soutenir, il tombe sur Arlequin, en disant: </stage>
                        <p>Serviteur à <foreign xml:lang="ita"/>Vossignorie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah! je suis estropié. Pierrot, aide moy à le relever. <stage rend="italic" type="modifier">
                                (Au Peintre, après l'avoir relevé)</stage> Sans complimens, Monsieur, allez-vous-en
                            auparavant mourir, et vous reviendrez après achever mon Portrait.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL,</speaker>
                        <stage rend="italic">s'assiedfur une chaise, met de grandissemes lunetes sur son nez, et après
                            avoii' meslé quelques couleurs sur sa palette avec un fort grand pinceau, il barbouille tout
                            le visage de Pierrot, qui le regardoit faire.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker> PIERROT,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">en pleurant, le visage tout noirci de couleurs.</stage>
                        <p>Hé morbleu prenez donc garde, Monsieur; je ne suis pas le Tableau, moy. <stage rend="italic"
                                type="exit">(il s’en va )</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">en colere.</stage>
                        <p>l a raison. Prenez un peu mieux garde <pb n="383" xml:id="G_vol1_383"/>à ce que vous faites.
                            Je vous trouve bien plaisant, de barbouiller comme cela mon Secretaire!</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Pasquariel regarde attentivement Arlequin sans luy rien
                        répondre, et puis se laissant tomber sur ses deux genoux, il marche en cette posture vers
                        Arlequin, avec le pinceau à la main. Arlequin qui le voit venir vers luy, luy demande:
                            <q>Qu’allez-vous faire?</q> Pasquariel répond: <q>Je vais peindre <foreign xml:lang="ita"
                                >Vosignorie</foreign></q>.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Tournez-vous donc du costé de mon Tableau.</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Pasquariel se voulant tourner viste du costé du Tableau qui est
                        à sa droite, tombe étendu par terre.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah! voila un Peintre caffé! II me faudra payer un peintre. Pierrot avoir bien raison de dire
                            que c’est un Peintre à la glace.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PAQUARIEL</speaker>
                        <stage rend="italic" type="business">e releve, et voulant prendre congé pour s’en aller, après
                            avoir bien balancé sur ses jambes, se laisse cheoir sur Arlequin, qui tombe par terre, et
                            Pasquariel tombe sur luy.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se relevant.</stage>
                        <p>Ah, maudit Peintre! en voulant faire <pb n="384" xml:id="G_vol1_384"/> une Copie, vous avez
                            estropié l'Original.</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Pasquariel se releve et s'en va.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Allez, allez, mon amy. Tout droit à l’Hopital General, à l’Hopital Général. A-t-on jamais vu
                            un Peintre de la sorte! Je m’en vais envoyer à Isabelle mon Portrait tel qu'il est; il ne me
                            paroist pas trop mal. <stage rend="italic" type="business">(Il se tourne vers le Portrait,
                                et voit la teste de Colombine à la place de la sienne.)</stage><foreign rend="italic"
                                xml:lang="ita"> Ah! poveretto mi!</foreign> La teste de Colombine dans le Portrait!
                                <foreign rend="italic" xml:lang="ita">haime!</foreign> ah, ah! <stage rend="italic"
                                type="business"> (Il se retourne du costé du Portrait, et le revoyant dans son premier
                                estat, il dit:)</stage> Ouais !est-ce que j'ay la berluë? Il me sembloit de voir
                            Colombine dans le Portrait. L’imagination! <stage rend="italic" type="business">Il regarde
                                encore le Portrait, et y revoit la teste de Colombine.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">dans le Portrait.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Perfido, traditore, si m’avrai negli occhi, se non m’hai nel
                            cor. <stage rend="italic" type="exit">Et s’en va.</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN, </speaker>
                        <stage rend="italic" type="exit">en s’enfuyant.</stage>
                        <p>Misericordia à l'aide! au secours! le Diable, le Diable.</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Ceux qui n’ont point veu representer cette Comedie, seront en
                        peine de sçavoir comment Colombine se trouve dans le Portrait; je vais leur apprendre. Le
                        Portrait d’Arlequin <pb n="385" xml:id="G_vol1_385"/>est un Portrait en pied, au naturel, la
                        tête duquel est coupée, de manière qu'en la poussant par derriere, elle se leve. Ainsi
                        Colombine, qui par le moyen de la cave du Docteur, comme j’ay déja dit dans une autre Scene où
                        l’on explique le sujet, peut entrer à toute heure chez Arlequin sans qu'il s'en apperçoive,
                        vient doucement par derrière le tableau, et passe sa tête à la place de celle du Portrait. </stage>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line17.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="9/10" type="scena" xml:id="G_I_10_a2_s9.10">
                    <head type="scene">SCENES IX. et X.</head>
                    <stage rend="center">ISABELLE, LE DOCTEUR, ET CINTHIO. PASQUARIEL.</stage>
                    <stage rend="italic" type="novelistic">Isabelle fait voir au Docteur la Promesse de Mariage
                        qu'Arlequin a faite à Colombine. Le Docteur jure qu'il s'en vengera, et qu'il le fera pendre.
                        Dans le moment Cinthio arrive; on luy raconte la chose; il dit que le Juge est son Oncle, et que
                        si on veut luy donner Isabelle en mariage, il sollicitera contre Arlequin. Le Docteur y consent,
                        et ils sortent pour aller chez le Juge. Pasquariel qui a tout écouté derriere, se desespere,
                        disant que si Arlequin <pb n="386" xml:id="G_vol1_386"/>est pendu, il ne pourra jamais épouser
                        Colombine sa parente. Dans le moment arrive Arlequin.</stage>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line18.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="11" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s11">
                    <head type="scene">SCENE XI.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN, PASQUARIEL.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Colombine dans le Tableau l Il n'en faut point douter, Colombine est un Diable. Je gagerois
                            qu'elle estoit aussi le Peintre. Mais que me veut cet homme-là?</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Colombine dans le Tableau l Il n'en faut point douter,
                        Colombine est un Diable. Je gagerois qu'elle estoit aussi le Peintre. Mais que me veut cet
                        homme-là?</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Voyons un peu où tout cecy aboutira.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">s'approche d’Arlequin, et dit: </stage>
                        <p>Sçavez-vous dancer?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Non, Monsieur?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Je connais un homme qui vous montrera bien viste, et vous fera faire des cabrioles de cette
                            hauteur. <stage rend="italic" type="modifier">(Il leve sa main au dessus de sa
                                teste)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je ne suis pas curieux; et quand je <pb n="387" xml:id="G_vol1_387"/>dance, je dance toujours
                            à rets de chaussée.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">egardant Arlequin d'un air piteux.</stage>
                        <p>Le pauvre homme! le pauvre homme! Vous vous appellez le Marquis de SbrufadelIi?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur, pourquoy? Que signifient toutes les contorfions que vous faites?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Je viens d'entendre le Docteur, Isabelle, et Cinthio, qui ont conjuré votre mort. Ils avoient
                            entre les mains un certain papier; ils disoient que c'est une promesse que vous avez faite à
                            une certaine Co... Coulourine... Co... Colombine, qui est de Venise, et qui loge à present
                            chez le Docteur. Ils disoient aussi, que vous n’estes point Marquis, et que vous estes un
                            Maroufle, fils d'un Cordonnier, et neveu d'un Cabaretier, dont vous avez hérité cent mille
                            écus; et ils sont allé déclarer tout cela à la Justice, pour faire decréter contre vous, et
                            vous faire pendre. Ah! Messieurs, arrestez. <stage rend="italic" type="business"> (Il fait
                                comme s'il voyoit venir quelqu'un, et pousse rudement Arlequin)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Est-ce la Charette qui vient?</p>
                    </sp>
                    <pb n="388" xml:id="G_vol1_388"/>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Non, non, ce n'est rien, Monsieur, remettez-vous. Quel dommage de pendre un Gentilhomme si
                            bien fait!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Mais, Monsieur, puisque vous avez la bonté de vous interesser dans ce qui me regarde, ne
                            pourriez-vous point m'enseigner quelque moyen pour me tirer de ce bourbier-là? Je suis
                            riche, et genereux, et si vous me rendez service, vous pouvez compter sur.. une piece de
                            trente sols.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>e ne suis pas intéressé, Monsieur, et jamais l’argent ne m’a gouverné. Mais je connois un
                            Docteur qui vous mettroit hors d'embarras à coup seur. La question est de sçavoir s’il
                            voudroit bien se charger de votre affaire.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Il faut l’en prier, Monsieur, menez-moy chez luy. Demeure-t-il loin?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>enez, Monsieur, voilà sa Chambre. <stage rend="italic" type="business">(Il luy montre un
                                costé du Theâtre)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Voila une fenêtre sans vitres; c'est-là sans doute la Nichoire d'un homme de lettres.</p>
                    </sp>
                    <pb n="389" xml:id="G_vol1_389"/>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>Ah! que vous estes heureux, Monsieur! Le voicy luy-mesme qui vient.</p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line19.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="12" type="scene" xml:id="G_I_09_a2_s12">
                    <head type="scene">SCENE XII.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN, PASQUARIEL, COLOMBINE <hi rend="italic">en Docteur</hi>. <stage
                            rend="italic center" type="business">Arlequin fait plusieurs reverences à
                        Colombine.</stage></stage>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à Arlequin.</stage>
                        <p>Qui en voulez-vous?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je cherche un certain....</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Doucement. Si vous voulez parler, parlez congruement, ou ne parlez point. Vous dites que vous
                            cherchez un certain. Chercher est un Verbe inquiet; et certain est un mot reposé. Ainsi par
                            une diction barbare, vous confondez l’activité et le repos. Cela s'appelle en bonne Ecole
                                <foreign xml:lang="lat">Contrarium in objecto</foreign>.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Diable! voicy un habile homme, un bel esprit tout à fait. Ne sçauriez-vous me dire?</p>
                    </sp>
                    <pb n="390" xml:id="G_vol1_390"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>En deux mots deux sottises. De toutes les constructions la plus vicieuse est celle qui
                            commence par un temps supposé, ou par une interrogation douteuse: Premiere sottise. La
                            seconde, plus sottise encore que la première, est l’irreverence contre ma capacité. Ne
                            sçauriez-vous me dire? Quel soufflet à un homme de lettres! Comme s’il m’étoit permis, à
                            moy, d'ignorer quelque chose! à moy qui suis le mignon des Muses, le favori de la Grammaire,
                            le rival d’Aristote! à moy l’Epitome! à moy l'Enciclopedie! à moy enfin le Microcosme de
                            toutes les sciences!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>N'est-ce point là quelque Porc-epic de l’Université? Faites -moy la grace de me dire si vous
                            estes Docteur?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Si je n’estois que Docteur, je ne serois pas grand' chose.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Vous ressembleriez à bien d'autres.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Docteur, à proprement parler, n'est qu'un mot de parade, ou une belle enseigne à un méchant
                            Cabaret. Ce n’est point le nom de Docteur, qui rend les gens doctes: mais il marque
                            seulement qu’on le <pb n="391" xml:id="G_vol1_391"/>devroit être. Quand Averroës s’en
                            explique, il dit qu'un Docteur pour l'ordinaire est une espèce de macreuse, qui paroît
                            chair, et qui n’est que poisson.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Comment donc faire pour n'y être point trompé?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Comment donc faire pour n'y être point trompé?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE. </speaker>
                        <p>Il en faut juger comme des lapins.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>A cause de leur fourrure peut-estre? Quelle chienne de comparaison!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Je la tiens d’Anaxagore que nous appelions le gouffre de l’esprit, &amp; le magazin du bon
                            sens. Ce grand homme pretend que pour juger sainement d'un lapin, il faut que le nez en
                            decide. Quand il sent le genest et le serpolet, il est de vraye garenne; quand il ne sent
                            que le chou, c’est un clapié. A pari: Quand on porte un Docteur au nez de la raison s’il a
                            le fumet des belles lettres, c’est un vray Docteur: mais quand il ne sent que l’école et
                            l’argument, il ne passe parmy nous que pour un clapié. Voyons ce qui vous amene.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Monsieur, comme vous estes un Docteur de vraye garenne, je vous prie de <pb n="392"
                                xml:id="G_vol1_392"/> me donner votre avis sur mon affaire.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>De quelle nature est votre affaire? Est-elle de Fait? est-elle de Droit?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Il s’agit de deux mariages.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>De deux mariages! L’épouventable affaire!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je n'ai pourtant jamais esté marié.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Le Ciel vous a regardé d’un bon oeil. L’homme qui se marie, est appellé par Demostene
                            l’ennemy de son repos, l'artisan de son malheur, et le bourreau de sa liberté: <foreign
                                xml:lang="lat">jugulator libertatis</foreign>.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Mais...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>On regarde un fiancé comme un aveugle qui touche le precipice du bout de son bâton, lans en
                            estre effrayé. De quelque côté qu'il se tourne, sa perte est infallible: <foreign
                                xml:lang="lat">undique angustiae</foreign>. S’il prend une vieille, elle est avare,
                            laide et insupportable. S'il prend une jeune, elle est étourdie, prodigue et coquette. S'il
                            épouse une belle, il épouse une folle. S'il se marie pour du bien, sa fortune fait son
                            supplice, et une <pb n="393" xml:id="G_vol1_393"/> riche laide a toujours lieu de croire
                            qu'on la épousée, <foreign xml:lang="lat">non propter opus, sed pr opter opes</foreign>.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>On m'accuse d'avoir deur femmes.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Quel aveuglement de sacrifier sa raison à son plaisir et à son interest!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Et où Diable me suis-je fourré?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Comment s'assurer dans un naufrage perpetuel? <foreign xml:lang="lat">Juxta serpentem nemo
                                somnos securus capit</foreign>. Quel antidote contre la fureur des femmes? Quel remede
                            contre leur vengeance, qui s'instale sans misericorde sur la teste des pauvres maris? Si on
                            s'en plaint, on est bizarre: si on le souffre, on est deshonoré.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Quand tous les diables y seroient, Monsieur, il faut que je me marie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE. </speaker>
                        <p><foreign xml:lang="lat">Non auditur perire volens</foreign>. Quoi que vous vouliez absolument
                            faire une sottise, c’est à moy à châtier par mes conseils une résolution si temeraire, et à
                            en éloigner le danger en vous le faisant connoître.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je ne cours aucun risque, Monsieur. <pb n="394" xml:id="G_vol1_394"/>La fille que je
                            recherche, est une jeune enfant qui n'est jamais sortie de dessous l'aîle du père et de la
                            mère, et qui n'a jamais veu homme en face.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Tant pis, diable, tant pis. Une fille sans experience, est de tous les écueils le plus
                            dangereux. Le père et la mère, à force d’y surveiller, vous la livrent sage: mais elle n’est
                            pas plutost mariée, qu'elle se dédommage de la sévérité de sa famille; et pour peu qu'elle
                            hante le monde, et qu'elle ait de pente à la galanterie, <foreign xml:lang="lat">vires
                                acquirit eundo</foreign>. C'est un filet à sa source, et un torrent dans son
                            progrés.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Il s'agit d'une nommée Colombine, qui me persecute, et qui...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Oh, s’il ne s'agit plus de mariage, parlez.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Il s'en agit, Monsieur, et il ne s'en agit pas.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE. </speaker>
                        <p>S'il ne s'en agit point, parlez: mais s'il s'en agit, ne parlez pas.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>A l'égard d'Isabelle que j'aime et que je veux épuser, il s'agit tout à fait de mariage.</p>
                    </sp>
                    <pb n="395" xml:id="G_vol1_395"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>C'est de cela que je vous deffends de me parler.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Mais à l'égard de Colombine qui m'aime, et que je n'épouseray jamais... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE. </speaker>
                        <p>Oh là-dessus parlez tout à votre aise.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Graces au Ciel, à la fin on nous écoutera.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Dites-moi, je vous prie, cette Colombine, est-ce une des deux femmes que vous avez
                            épousées?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Le Ciel m'en preserve. C’est une créature que j'ay aimée à la vérité: mais dès qu’on m’a
                            parlé d’Isabelle avec trente mille écus....</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Dés ce moment-là, vous n'en avez plus voulu?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>En ma place, Monsieur le Docteur, en auriez-vous fait moins? Lés Docteurs sont aussi âpres à
                            l'argent que d'autres. Colombine est jolie; Isabelle est riche. Mais à present un homme de
                            qualité entre l'utile et le plaisant ne balance guere.</p>
                    </sp>
                    <pb n="396" xml:id="G_vol1_396"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Il ne manque donc que de l'argent à Colombine pour estre votre femme?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Vous l'avez dit. Entre nous le grand ressort du mariage, c'est l'argent; et une riche laide
                            en efface toujours une belle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Il est vray: <foreign xml:lang="lat">Auri sacra fames</foreign>. Cependant nous tenons parmy
                            nous comme une maxime certaine, que l'égalité des mariages les rend heureux: <foreign
                                xml:lang="lat">Si qua voles nubere, nube pari</foreign>. Or si vous mer demandez mon
                            conseil, il est bon de sçavoir les choses à fond. Aviez-vous engagé votre parole à
                            Colombine? vous estiez-vous promis une foy mutuelle?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>rayement ouy, Monsieur, un million de fois: mais il n'est point d'amitié que l'argent
                            n’assomme, et sans les trente mille écus qui sont venus à la traverse, je me donne aux cinq
                            cent mille Diables, si...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se découvrant.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Perfido, traditore, m’avrai negli occhi, se non m’hai nel
                                core.<stage rend="italic" type="exit">(et s'en va)</stage></p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Arlequin épouvanté veut s’enfuir, rencontre Pasquariel, et ils
                        tombent.</stage>
                    <stage type="setting">Fin du second Acte.</stage>
                    <!--<ab>
                                <graphic url="Colombine6.jpg"/>
                            </ab>-->

                    <pb n="397" xml:id="G_vol1_397"/>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine6.png"/></ab>-->
                </div>
            </div>
            <div n="3" type="act" xml:id="G_I_09_a3">

                <head>ACTE III</head>
                <div n="1" type="scene" xml:id="G_I_09_a3_s1">
                    <head type="scene">SCENE I.</head>
                    <stage rend="center">SCARAMOUCHE, <hi rend="italic">habillé en Femme, </hi>ARLEQUIN.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE, </speaker>
                        <stage rend="italic">seul.</stage>
                        <p>ON m'a dit qu'on avoir décrété contre mon Maistre, et qu'on le cherchoit pour le mettre en
                            prison. J'ay peur qu'on ne m'ait compris dans le Décret avec luy; c'est pourquoy je me suis
                            déguisé en Femme, afin de me sauver.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>C’en est fait, il n'y a plus à barguigner, il faut partir. Je m'en vais chercher Scaramouche,
                            luy ordonner de me faire tenir deux chevaux de poste tout prests, et décamper sans
                            trompette.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> contrefaisant une voix de femme.</stage>
                        <p>Bonjour, Monsieur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">à part.</stage>
                        <p>Voicy quelque Damoiselle du Pont-neuf <pb n="398" xml:id="G_vol1_398"/>(haut) Bon jour,
                            Madame, votre serviteur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Monsieur, enseignez-moy, s'il vous plaît, le chemin de la Greve.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage type="delivry">d'un ton railleur.</stage>
                        <p>Vous n'avez qu'à continuer comme vous avez commencé.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Qu'est-ce à dire, Monsieur? Je suis femme d'honneur, entendez-vous?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Je n'en disconviens pas. C'est que je tous ay vu venir par là, et aller vers là, ainsi vous
                            n’avez qu'à continuer toujours le mesme chemin, vous y arriverez tout droit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>e m’en vais donc vistement, car j'apprehende de m’y pas trouver place.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Vous n’avez que faire de vous tant presser, il y en aura toujours pour vous.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Dame, Monsieur, c’est qu'on y va pendre le Marquois de Sbrufadelli, qui est, dit-on, le plus
                            drôle de corps du monde, et chacun s'empresse pour le voir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">d'un ton fâché.</stage>
                        <p>Ceux qui vous ont dit cela sont des imposteurs <pb n="399" xml:id="G_vol1_399"/>et des
                            mal-appris. Le Marquis de Sbruffadelli est homme d'honneur, et il ne sera pas pendu,
                            entendez-vous?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Je vous dis moy qu’il le sera, et qu'il faut absolument qu’il le soit; toutes les fenêtres
                            sont déjà retenues.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Belle necessité! Pendre un homme parce que les fenêtres sont retenuës! Allez, allez, Madame,
                            vous ne sçavez ce que vous dites.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Que cela sera joly l Je meurs d’envie de le voir. Il a épousè deux femmes, et on luy mettra
                            deux quenouilles à ses côtez. La jolie chose à voir l Mon Dieu, que cela sera drôle!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>A la fin je perdray patience. Quelle insolente masque est-ce là? Je vous dis encore un coup,
                            que je connois le Marquis de Sbrufadelli, et que...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se faisant connoitre.</stage>
                        <p>Et moy aussi je le connois.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Scaramouche?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur, je me suis déguisé de la sorte, parce que je-sçay que le Docteur <pb n="400"
                                xml:id="G_vol1_400"/> vous cherche pour vous faire mettre en prison. Il est à la teste
                            de vingt Archers, et je serois fâché qu’on m'obligeast à vous tenir compagnie. Vous sçavez
                            que je ne trempe point dans vôtre affaire, et que cela ne vous seroit point arrivé, si vous
                            aviez suivi mes conseils.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Il n'est pas temps de moraliser. Va viste à la Poste, choisis deux des meilleurs chevaux, et
                            attens-moy hors la Porte Saint-Bernard, dans un momont je suis à toy.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Ah Monsieur? Vous avez attendu trop tard, nous sommes perdus.. Voicy le Docteur qui
                            vient.</p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line20.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="2" type="scene" xml:id="G_I_09_a3_s2">
                    <head type="scene">SCENE II.</head>
                    <stage rend="center">ARLEQUIN, SCARAMOUCHE, LE DOCTEUR, <hi rend="italic">plusieurs
                        Archers</hi>.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> en dedans.</stage>
                        <p>Caporal Simon, attendez-moy-là.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p><foreign rend="italic" xml:lang="ita">Haime!</foreign> où me fourer, où m'enfuir; où me
                            cacher? Attends, attends, je m’en <pb n="401" xml:id="G_vol1_401"/> vais me cacher sous tes
                            Juppes. <stage type="businiess"> (Il se cache sous les Juppes de Scaramouche)</stage>.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="exit">en sortant.</stage>
                        <p>On dit qu'on l’a vu venir de ce costé-cy. Je le guetteray tant, qu'à la fin je le trouveray.
                                <stage rend="italic" type="delivery"> (à Scaramouche) Bon jour, Madame.</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">en se plaignant.</stage>
                        <p>Ah! Ah! Monsieur, je n’en puis plus, je me meurs.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Qu'est-ce? qu'ayez vous?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Je suis grosse, Monsieur, fort éloignée de chez moy, et je sens des douleurs
                            insupportables.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Voila qui est fâcheux. Il faudroit pourtant bien tâcher de vous retirer d’icy, parce que je
                            guette un certain homme que je veux faire arrester prisonnier; et s’il venoit à passer, les
                            Archers pourroient peut-être vous blesser. Dans le tumulte, on ne prend pas garde a ce qu'on
                            fait</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Et comment l’appellez-vous, Monsieur, celuy que vous voulez faire prendre?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Il s'appelle le Marquis de Sbrufadelli.</p>
                    </sp>
                    <pb n="402" xml:id="G_vol1_402"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">sortant sa teste de dessous les Juppes.</stage>
                        <p>Le Marquis de Sbrufadelli, Monsieur? Le Marquis de Sbrufadelli est party.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">ntendant la voix et ne voyant personne.</stage>
                        <p>Qui est-ce qui parle-là?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>C’est mon fils, Monsieur, qui est dans mon ventre.. <stage rend="italic" type="delivery">(à
                                Arlequin, bas)</stage> Tais-toy, animal, tu te feras découvrir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier"> soupçonnant quelque chose.</stage>
                        <p>C’est votre fils que vous avez dans le ventre? Il est donc bien nourry, ce fils-là?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE.</speaker>
                        <p>Oh Monsieur, c’est qu'à mes enfans je n'ay jamais épargné l’étoffe.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Je le vois bien; puis qu'ils parlent avant que d'être venus au monde,<stage rend="italic"
                                type="modifier"> (faisant semblant de parler au ventre de Scaramouche)</stage>Monsieur
                            l'Enfant, vous dites donc que le Marquis de Sbrufadelli est parti?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">mettant encore la teste dehors.</stage>
                        <p>Ouy, Monsieur, il est party en poste. Quand on a dit une chose une fois, cela doit
                            suffire.</p>
                    </sp>
                    <pb n="403" xml:id="G_vol1_403"/>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> bas.</stage>
                        <p>Tout est perdu.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Cela est vray, Monsieur. Je vous demande excuse de mon importunité. <stage rend="italic"
                                type="delivery">(à part)</stage> L'animal! ha, ha, ha! <stage type="delivery">(il rit)
                            </stage>Caporal Simon?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE CAPORAL,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">avançant avec les Archers.</stage>
                        <p>Me voilà, Monsieur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR. </speaker>
                        <p>Prenez-moy cet Enfant là, et me l’emmenez en prison tout à l’heure. C’est un petit debauché
                            dés le ventre de la mere, il faut le mettre à la correction. <stage rend="italic"
                                type="business">Les Archers prennent Arlequin, et le houspillent.</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Marauts, prenez donc garde à ce que vous faites. Je vous donneray de mon Marquisat par la
                            teste.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>SCARAMOUCHE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se sauvant.</stage>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Salva, salva.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Je suis ravy d’avoir fait prendre ce Coquin-là. Allons trouver Messieurs les Juges. </p>
                    </sp>
                    <pb n="404" xml:id="G_vol1_404"/>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line21.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="3" type="scene" xml:id="G_I_09_a3_s3">
                    <head type="scene">SCENE III.</head>
                    <stage rend="center">PASQUARIEL, COLOMBINE.</stage>
                    <stage rend="italic" type="business">Pasquariel qui a observé tout ce qu’on vient de faire à
                        Arlequin, veut s'en aller pour en avertir Colombine, qui dans le mesme temps arrive.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p rend="italic" xml:lang="ita">Ah Pasquarello mio, son dispertata; conducono prigione il mio
                            caro Arlicchino. Certo sarà impiccato il poverino. Haime! Mi par digia di vederlo far
                            l’ultima grimassa. Ancor che mi habbia tradita, l’amo tanto, che non posso vedergli alcun
                            male. Però ti prego, cerca in qualche maniera di farnelo uscire a piedi, perche dubito che
                            non ne sorta in carretta.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PASQUARIEL.</speaker>
                        <p>J’auray bien de la peine à le tirer d’affaire; car on dit que les Juges sont beaucoup
                            prévenus contre luy. Je songe cependant à un moyen qui pourra peut-estre reüssir, sans que
                            les Juges s’en meslent. Adieu.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Io mi riposo sopra di te; e in Caso che ‘l <pb n="405" xml:id="G_vol1_405"/>tuo mezzo non
                            riesca, io ne penso un altro, che forsì mi riuscirà. Ecco gente, mi ritiro.</p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line22.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="4" type="scene" xml:id="G_I_09_a3_s4">
                    <head type="scene">SCENE IV.</head>
                    <stage rend="italic" type="novelistic">Scaramouche toujours dans son habit de Femme, passe la Scene,
                        et rencontre Pierrot, qui le prenant pour une bonne fortune, luy fait les doux yeux. Scaramouche
                        pour se mocquer se radoucit, et dit qu'il est amoureux de Pierrot. Celuy-ci fort content de son
                        avanture, fait des complimens à sa manière, pour obliger Scaramouche à se faire voir.
                        Scaramouche se rend à la fin aux instances de Pierrot, leve ses coeffes, et fait une grimace
                        horrible, qui épouvante tellment Pierrot, qu’il s'enfuit en criant: Le Diable! le Diable!
                        Scaramouche dit qu'à la faveur de la nuit qui est déja fort avancée, il va quitter l'habit de
                        femme, et reprendre ses habits naturels.</stage>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line23.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="5" type="scene" xml:id="G_I_09_a3_s5">
                    <head type="scene">SCENE V.</head>
                    <stage rend="italic" type="novelistic">Pasquariel tenant une échelle, dit qu'il vient pour tâcher de
                        parler à Arlequin par la fenestre de la prison, afin de l’instruire de ce qu’il doit faire pour
                        se sauver. <pb n="406" xml:id="G_vol1_406"/>Il fait plusieurs Escalades, et à la derniere il
                        appelle Arlequin à haute voix, afin de sçavoir en quel endroit de la prison il est logé.
                        Arlequin qui l'a entendu, luy répond: <q>Me voicy, faites-moy ouvrir la porte, car je
                            m'ennnye.</q> Le Geolier qui a presté l’oreille au bruit, crie en dedans; Tue, tue, et tire
                        un coup de pistolet. Pasquariel qui est au haut de son échelle, tombe de peur, et s'en
                        va.</stage>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line24.png"/></ab>-->

                </div>
                <div n="6" type="scene" xml:id="G_I_09_a3_s6">
                    <head type="scene">SCENE VI.</head>
                    <stage rend="center">LE DOCTEUR, PIERROT.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">seul.</stage>
                        <p>A cred che quell infame d’Arlicchin aarà impicc. </p>
                        <p xml:lang="ita">Lo scelerato! prender il nome di Marchese, e voler sposar mia Fiola, essendo
                            marità con un’altra! Ah ghe brusarò i mie’ Libri, o la forca farà le mie vendette.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> tout desesperé.</stage>
                        <p>Le scelerat! Le coquin! le fripon!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>A qui en as-tu, Pierrot?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Ah, Monsieur le Docteur, ayez pitié de moy. S'il est pendu, je suis ruiné'.</p>
                    </sp>

                    <pb n="407" xml:id="G_vol1_407"/>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Et qui? Parle que je t'entende. Explique-toy.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Le Marquis de Sbrufadel; on dit, Monsieur, qu'on le va pendre?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Je l’espere.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Vit-on jamais une pareille friponnerie! Ah, Monsieur, si vous y pouvez quelque chose,
                            empêchez qu'il ne soit pendu, je vous en supplie, vôus me rendrez la vie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Et pourquoy? Es-tu complice de quelque crime avec luy?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Hé nenny, Monsieur. Mais c'est qu'il me doit une grosse somme d'argent; et le fripon,
                            Monsieur, se fait pendre pour ne me pas payer.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> en riant.</stage>
                        <p>Il gagneroit beaucoup, vrayment! Va, va, Pierrot, console-toy. S'il te doit, je te feray
                            payer avant qu’il soit pendu.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>S’il me doit, Monsieur? Tenez, voilà mon Memoire. Lisez, et vous verrez de quoy il
                            s'agit.</p>
                    </sp>
                    <pb n="408" xml:id="G_vol1_408"/>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> lit:</stage>
                        <p>MEMOIRE.</p>
                        <p rend="italic">De ce que M. le Marquis de Sbrufadel doit à Pierrot, de compte arrêté ensemble.
                            Pour m'estre enyvré plusieurs fois avec luy.</p>
                        <p> Pour ce, tout ce qu’il vous plaira.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Vous voyez que je suis raisonnable.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>On ne peut l’estre davantage.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">en pleurant.</stage>
                        <p>Et si, j'en ay pensé crever cinq ou six fois.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Le pauvre homme! <stage rend="italic" type="delivery">(Il continuë de lire)</stage> Pour
                            avoir eu soin de nettoyer ses habits et ses souliers. Pour ce, rien.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Pour ce, rien?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Ouy, Monsieur. Vous voyez qu’il n'y a rien à rabattre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Non assurément. Voyons le reste. Pour avoir porté un biller amoureux à Mademoiselle Isabelle.
                            Vous sçavez ce que cela vaut.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">luy donnant un soufflet.</stage>
                        <p>Tiens, voila ce que cela vaut. Coquin, <pb n="409" xml:id="G_vol1_409"/> porter des billets
                            doux à ma Fille!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>PIERROT.</speaker>
                        <p>Mais Monsieur...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR.</speaker>
                        <p>Si je prens un baston... <stage rend="italic" type="exit">(Ils s'en vont)</stage></p>
                    </sp>
                    <!--<ab><graphic url="immagini/Colombine_line25.png"/></ab>-->
                </div>
                <div n="7" type="scene" xml:id="G_I_09_a3_s7">
                    <head type="scene">SCENE VII.</head>
                    <stage rend="center" type="setting">Le Théâtre change, on voit une Salle d'Audience.</stage>
                    <stage rend="italic center">LE JUGE <hi rend="italic">et plusieurs Conseillers assis.</hi>
                        COLOMBINE, LE DOCTEUR, ARLEQUIN, <hi rend="italic">et un</hi> GEOLIER</stage>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">au Geolier qui l'a conduit au milieu du Theâtre, et qui a
                            posé une petite Selette à ses pieds.</stage>
                        <p>Qu'est-ce que cela?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE GEOLIER.</speaker>
                        <p>C'est une Selette, pour vous asseoir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">regardant la Selette.</stage>
                        <p>La Justice est bien mal meublée!<stage rend="italic" type="modifier">il s'assied</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE DOCTEUR,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery"> aux Juges.</stage>
                        <p>Messieurs, vous voyez devant vous cet Infame, qui ne s'est pas contenté d'abuser une fille à
                            Venise, à laquelle il a fait une promesse de mariage, mais...</p>
                    </sp>
                    <pb n="410" xml:id="G_vol1_410"/>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic"> arrivant.</stage>
                        <p>Doucement, Monsieur le Docteur, n’enrumez point votre science, je deffendray bien mes
                            interests.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier"> regardant Colombine.</stage>
                        <p>La voilà, la voilà, la voilà!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">plaidant.</stage>
                        <p>Messieurs, l’artifice dont se servent les filles pour parvenir au mariage, rend leurs amiticz
                            si suspectes, qu'un homme semble courir à sa perte, quand il songe à se marier. Autrefois on
                            se laissoit charmer sur l’espoir d'un amour sincere: aujourd'huy on se contente d'un peu de
                            grimace interessée. L’union des coeurs faisoit par le passé la douceur des menages:
                            prcsentement l'opulence en fait tout le bonheur; et s'il arrive, par miracle, qu'une femme
                            aime son mary, c'est parce que son mary ne contredit ny a sa dépense ny à sa conduite. Ce
                            début, Messieurs, paroîtra violent dans la bouche d'une fille, qui devroit excuser les
                            défauts de son sexe: Mais la mauvaise foy des femmes en general, étouffe tellement la
                            sincerité de quelques-unes en particulier, que je dois convenir malgré moy qu'il y en a de
                            rusées et d'artificieuses, pour faire valoir celles qui sont ingénuës et de bonne foy.</p>
                    </sp>
                    <pb n="411" xml:id="G_vol1_411"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Voila de mechante prose.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Je me trouve, Messieurs, dans le petit nombre des filles qui ne fondent leur fortune que sur
                            la satisfaction du cœur. Je suis de ces malheureuses qui se font une loy de leurs paroles,
                            et un devoir de leurs passions: Et de tous mes chagrins le plus cuisant, et si je l'ose
                            dire, le plus honteux, est d'aimer un perfide, que l'argent a rendu volage au préjudice de
                            ses femmes. Lâche, tu me trouvois belle quand tu n'étois qu'un Arlequin. Colombinc pouvoit
                            estre la femme d'un miserable: mais Colombinc fait l'horreur d’un Marquis. Faquin de
                            Marquis, excrement de noblesse, fantôme de qualité; Colombine sans biens et sans fortune,
                            n'a-t-elle pas des ressources pour te mettre à ton aise? Tu sçais, Maraut, que je suis bien
                            vouluë de tout ce qu'il y a de gros Financiers. Un mary manque-t il d'emplois, quand une
                            jeune femme a d'aussi bonnes connoissances? Si l'employ te déplaist, ne pouvons-nous par
                            donner à jouer à la Bassette, et vivre honorablement dans Paris, comme une infinité de gens
                            aussi gueux que nous? Avec tant de moyens de parvenir tu m’abandonnes, malheureux, malgré
                            tes sermens <pb n="412" xml:id="G_vol1_412"/>malgré tes soupirs, et qui pis est, malgré
                            toute la tendresse que je t'ay jurée. Tu me quittes, infame, pour Isabelle et pour son
                            argent. Tu veux que mon desespoir reclame contre ton infidelité, et que mon cœur outré
                            demande aux Juges l’execution d'une promesse que l'amour a dictée, et que l'avarice
                            méconnoist. <stage rend="italic" type="modifier">(elle se met à genoux devant les
                                Juges)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">se mettant aussi à genoux chante.</stage>
                        <p>Helas la pauvre fille, elle a le mal de toux.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Ingrat, suis-je moins aimable? et faut-il que je doive à la rigueur de la Justice, un mariage
                            que je voudrois tenir de ma constance et de ton amour? Ah, Messieurs, qu'il en coûte pour
                            aimer de bonne foy! Mes larmes et ma douleur trahissent mon ressentiment, et vous disent
                            assez que j'oublierois sa perfidie, s'il se repentoit de son changement.</p>
                    </sp>
                    <stage rend="italic" type="business">Colombine tombe evanoüie dans les bras du Docteur qui
                        l’emmene.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>LE JUGE.</speaker>
                        <p>Vîte qu'on secourre cette pauvre fille? Messieurs, interrogeons un peu cet homme-cy <stage
                                rend="italic" type="delivery">(à Arlequin)</stage> Avez-vous écrit cette promesse-là de
                            votre main?</p>
                    </sp>
                    <pb n="413" xml:id="G_vol1_413"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Apparemment que je ne l'ay pas écrite du pied.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE JUGE.</speaker>
                        <p>Quand vous l'avez e'crite, aviez- vous envie de l’épouser?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Quand le Diable tente sçait-on ce qu'on fait? A cette heure, la volonté de l'homme est
                            ambulatoire.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE JUGE.</speaker>
                        <p>Cela estant, nous allons vous faire faire une petite promenade à la Gréve. Messieurs,
                            expedions cet homme-cy. <stage rend="italic" type="business">(Ils vont aux
                            opinions)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>J'ay pris medecine aujourd'huy, Messieurs, je garde la chambre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE JUGE.</speaker>
                        <p>Pour remettre les hommes dans le train de la bonne-foy, et leur apprendre à garder la parole
                            qu'ils donnent aux filles, nous avons condamné le Marquis de Sbrufadelli à être pendu et
                            étranglé jusqu’à ce que mort s'ensuive.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="delivery">en pleurant.</stage>
                        <p>Mais, Messieurs, vous n’y songez pas! moy pendu...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">arrive en Avocat.</stage>
                        <p>Messieurs, de quelque nature que soit <pb n="414" xml:id="G_vol1_414"/>un crime, on ne
                            condamne jamais un coupable sans l’entendre.</p>
                        <p xml:lang="lat">Quicumque judicat parte inauditâ alterâ, licet équum statuerit, baud aquus
                            fuit.</p>
                        <p>Je ne demande que trois paroles pour la défense de l’accusé; et j’ose me promettre qu'il ne
                            m’échapera rien d'inutile.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Le Ciel protege toujours les innocens.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE JUGE.</speaker>
                        <p>Parlez.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Messieurs, il est assez nouveau que l’effronterie d'une jeune fille, secouruë par des larmes
                            obeïssantes, entreprenne d'attendrir les Juges par des mouvemens de compassion, et qu'une
                            simpil servante, avec un chiffon de papier, se propose d'épouser un homme du merite et de la
                            qualité du sieur Marquis de Sbroufadel. Une servante épouser un Marquis, comblé des graces
                            et des bontez de son Prince.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Cela est vray: il me fait mille fois plus d'honneur que je n'en merite.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Une servante épouser un Colonel, qui soutient par sa dépense l’éclat et la dignité de son
                            rang!</p>
                    </sp>
                    <pb n="415" xml:id="G_vol1_415"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Il a raison. J'ay toujours aimé la dépense.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Ah, Messieurs, voudriez-vous avilir la noblesse en ordonnant une alliance si
                            disproportionée!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Fy! c'est se mocquer...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Si le merite et la qualité de celuy pour qui je parle, n’avoient pas porté son nom par toute
                            la terre habitable, je vous dirois. Messieurs, qu'il est impossible de le voir sans l'aimer.
                            Que sa presence donne du plaisir, que ses manieres sont inimitables, qu'il charme quand il
                            parle, qu’il plaist quand il ne dit mot, et que la joye est tellement attachée à son humeur
                            et à son caractere, qu'on ne le quitte qu'à regret. Jamais homme de sa qualité n'a porté la
                            magnificence si loin. Il change quelquefois de dix habits en une appresdinée: tout le monde
                            est bien venu chez luy, il vit sans façon, on l'aborde sans peine; et on le verroit toujours
                            pour rien, si son Portier, à l'exemple des autres, ne tiroit pas un droit sur le nom et sur
                            les grandes qualitez de son maître.</p>
                    </sp>
                    <pb n="416" xml:id="G_vol1_416"/>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah le bon Peintre!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Fera-t-on mourir un homme de cette consequence, pour avoir badiné avec une Dariolette, qu'un
                            peu de jeunesse rend supportable?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Fy, il y auroit de la conscience.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Ne sçait-on pas que ces sortes de creatures mettent tout en usage pour tromper ceux qu’elles
                            se destinent? On fait agir d'abord la blancheur du teint, le vermeil des lèvres, la vivacité
                            des yeux. Pour peu qu'un homme se sente piqué, il s'en explique. Une fille dans le
                            commencement n’a point d'oreilles. Il faut des peines étranges pour luy faire agréer
                            l’estime qu'on a pour elle. Ensuite on a de la complaisance, on rend des soins, on marque de
                            l’empressement; et puis quand les conversations sont un peu plus familieres, on glisse le
                            mot d'amour. La maîtresse s'en offense: l'amant repare cela par des sermens, par des soupirs
                            et par des voeux. Une fille rusée qui voit la duppe mordre à l'hameçon, ne manque pas
                            d'appeller l'ingénuité et la douceur à son secours. Elle paroît tout apprehender de la
                            mauvaise foy des hommes. Un novice là-dessus <pb n="417" xml:id="G_vol1_417"/>se rechauffe,
                            entasse sermens sur sermens, trouve l'éternité trop courre pour mesurer sa passion; et aprés
                            un fatras de mots qui justifient plus d’égarement que d’amour, il vomit des protestations de
                            fidélité, de soumission, de perseverance, qui ne doivent finir qu'avec sa vie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Comment diable! il sçait tout ce tracas-là par cœur</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Plus un homme de qualité marque d'ardeur, plus ces sortes de poulettes font les scrupuleuses;
                            se défiant toujours, à ce qu'elles disent, de leur naissance et de leur merite, et ne
                            pouvant croire qu'on ait pour elles toute la bonne volonté qu'on leur témoigne.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Voila le fin grimoire!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Cette modestie acheve de gâter un pauvre amoureux, qui joint le témoignage de la main aux
                            assurances de la voix. On écrit; on fait réponse. On demande: Marquis, m'aimez-vous? Ah de
                            tout mon coeur, ma chère. Mais, mon Dieu, vous me dites cela d'un ton si general; et je
                            remarque dans vos lêttres une secheresse qui cautionne mal toute votre ardeur. Pour lors le
                            Marquis picqué au jeu, marchande <pb n="418" xml:id="G_vol1_418"/>à quelque Poëte un billet
                            rimé. Et pour peu que ces rimes parlent de fidélité ou de perseverance, on produira en
                            justice ces sortes de bagatelles, comme des promesses serieuses dont on demandera
                            l'execution? Il n'y a point d'homme en France qui n'eust plus de trente femmes, s’il étoit
                            obligé d'épouser toutes celles à qui il a donne des promesses.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ne voilà-t-il pas un beau sujet pour envoyer un homme en Greve?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE. </speaker>
                        <p>Ah! Messieurs, voudriez-vous que cette momerie coûtast la vie à un Marquis? Ne voyez-vous pas
                            que ce procés est un stratagême dont se servent les filles qui veulent un mary ou de
                            l'argent?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Le monde n'est rempli que de ces friponnes-la.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Si les larmes de Colombine n'estoient pas contrefaites, ne seroit-elle pas restée à votre
                            Audience? Sa fuite vous marque assez son artifice; et je consens de tout mon coeur que
                            Monsieur le Marquis soit pendu, si elle ose reparoître devant vous.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Non pas, s'il vous plaist. Que chacun réponde pour soy. S'il s'agissoit de <pb n="419"
                                xml:id="G_vol1_419"/>me faire pendre, elle reviendroit de cent lieuës.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE JUGE.</speaker>
                        <p>Quoy, cette pleureuse a pris la fuite? Il n'en faut pas davantage pour justifier son
                            artifice.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Ne sçavez-vous pas de quoy les femmes sont capables quand il s'agit de se venger?
                            JUGEMENT.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>LE JUGE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">après avoir esté aux opinions.</stage>
                        <p>Trouvant le Plaidoyer du jeune Avocat beaucoup meilleur que celuy de Colombine, nous avons
                            dépendu le Marquis de Sbroufadelli, sauf à le reprendre quand le cas y écherra.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Ah, le joly homme d’ Avocat! Je voudrois qu'il fust fille, je l’épouserois pour m'avoir sauvé
                            la vie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Monsieur le Marquis, vous vous en dédiriez?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Non, le diable m'emporte. Ce seroit une affaire faite.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Il seroit difficile qu’un Avocat devinst fille. Mais si vous vouliez épouser ma sœur, je puis
                            direi,sans trop de vanité, <pb n="420" xml:id="G_vol1_420"/>qu'elle est en fille ce que je
                            suis en garçon, Monsieur le Marquis cela vous accommoderoit-il?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Si cela m'accommodera! Vous vous mocquez. C'est trop d'honneur pour moy. Faites-la venir?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Elle est icy, Monsieur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>Qu'elle se montre donc, et je l'épouse.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                        <p>Monsieur le Marquis, songez-y bien?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p>J'y ay tout songé. Cela vaut fait, vous dis-je.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>COLOMBINE,</speaker>
                        <stage rend="italic" type="modifier">qui pendant tout ce temps a été sariobe d'Avocat, tire
                            Arlequin par la manche.</stage>
                        <p>Voila ma Sœur, Monsieur, que je vous presente.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>ARLEQUIN.</speaker>
                        <p> Quoy, c’est-là Colombine? ma foy il n’y a plus moyen de s'en dédire, je vois bien que le
                            Ciel nous a fait l'un pour l'autre. Touche-là, tu seras ma Colonnelle.</p>
                        <p xml:lang="lat">Post nubila Phœbus.</p>
                        <stage rend="italic" type="modifier">(Il luy donne la mainet ils s’en vont)</stage>
                    </sp>
                    <stage rend="center">Fin de la Comedie.</stage>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>

</TEI>
